\باب{طاقتی تسلسل سے سادہ تفرقی مساوات کا حل۔اعلٰی تفاعل}\شناخت{باب_بیسل}
گزشتہ بابوں میں \ترچھا{مستقل عددی سر} والے خطی سادہ تفرقی مساوات کے حل حاصل کیے گئے جو \اصطلاح{بنیادی تفاعل} تھے۔بنیاد تفاعل مثلاً \عددی{\sin 3t}، \عددی{t^6} اور \عددی{e^{2t}} کو آپ \اصطلاح{علم الاحصاء}\فرہنگ{علم الاحصاء}\حاشیہب{calculus}\فرہنگ{calculus} سے جانتے ہیں۔\اصطلاح{متغیر عددی سر} والے سادہ تفرقی مساوات کے حل نسبتاً مشکل سے حاصل ہوتے ہیں اور یہ حل غیر بنیادی تفاعل ہو سکتے ہیں۔ \اصطلاح{لیژانڈر}، \اصطلاح{بیسل} اور \اصطلاح{بیش ہندسی} مساوات اس نوعیت کے سادہ تفرقی مساوات ہیں۔یہ مساوات اور ان کے حل \اصطلاح{لیژانڈر تفاعل}، \اصطلاح{بیسل تفاعل} اور \اصطلاح{بیش ہندسی تفاعل} انجینئری میں نہایت اہم کردار ادا کرتے ہیں لہٰذا ان مساوات کو حل کرنے کے دو مختلف ترکیبوں پر غور کیا جائے گا۔

پہلی ترکیب میں مساوات کا حل \اصطلاح{طاقتی تسلسل}\فرہنگ{تسلسل!طاقتی}\فرہنگ{طاقتی!تسلسل}\حاشیہب{power series}\فرہنگ{series!power}\فرہنگ{power series} \عددی{a_0+a_1x+a_2x^2+a_3x^3+\cdots} کی صورت میں حاصل کیا جاتا ہے لہٰذا اس کو \اصطلاح{ترکیب طاقتی تسلسل}\فرہنگ{ترکیب طاقتی تسلسل}\فرہنگ{طاقتی تسلسل!ترکیب}\حاشیہب{power series method}\فرہنگ{power series method} کہتے ہیں۔

طاقتی تسلسل کو \عددی{\ln x} یا کسری طاقت \عددی{x^r} سے ضرب دیتے ہوئے دوسری ترکیب حاصل ہوتی ہے جو \اصطلاح{ترکیب فروبنیوس}\فرہنگ{ترکیب فروبنیوس}\فرہنگ{فروبنیوس!ترکیب}\حاشیہب{Frobenius method}\فرہنگ{Frobenius method} کہلاتی ہے۔جہاں خالصتاً طاقتی تسلسل کی صورت میں حل لکھنا ممکن نہ ہو وہاں ترکیب فروبنیوس کار آمد ثابت ہوتا ہے لہٰذا یہ ترکیب زیادہ عمومی ہے۔

ایسے تمام اعلٰی حل جنہیں آپ علم الاحصاء سے نہیں جانتے  \اصطلاح{اعلٰی تفاعل}\فرہنگ{اعلٰی تفاعل}\حاشیہب{higher functions or special functions}\فرہنگ{higher functons}\فرہنگ{special functions} کہلاتے ہیں۔
%================

\حصہ{ترکیب طاقتی تسلسل}\شناخت{حصہ_ترکیب_طاقتی_تسلسل}
\موٹا{متغیر} عددی سر والے خطی سادہ تفرقی مساوات کو عموماً \اصطلاح{ترکیب طاقتی تسلسل} سے حل کرتے ہوئے طاقتی تسلسل کی صورت میں حل حاصل کیا جاتا ہے۔اس طاقتی تسلسل سے حل کی قیمت دریافت کی جا سکتی ہے، حل کا خط کھینچا جا سکتا ہے، کلیات ثابت کیے جا سکتے ہیں اور اسی طرح دیگر معلومات حاصل کی جا سکتی ہے۔اس حصے میں طاقتی تسلسل کے تصور پر غور کیا جائے گا۔

علم الاحصاء سے ہم جانتے ہیں کہ \عددی{x-x_0} کا طاقتی تسلسل درج ذیل ہے
\begin{align}\label{مساوات_بیسل_تسلسل_الف} 
\sum_{m=0}^{\infty} a_m(x-x_0)^m=a_0+a_1(x-x_0)+a_2(x-x_0)^2+a_3(x-x_0)^3+\cdots
\end{align}
جس میں \عددی{x} متغیر ہے جبکہ \عددی{a_0}،\عددی{a_1}،\عددی{a_2}،\نقطے تسلسل کے \اصطلاح{عددی سر}\فرہنگ{عددی سر}\حاشیہب{coefficients}\فرہنگ{coefficients} کہلاتے ہیں اور \عددی{x_0} مستقل مقدار ہے جو تسلسل کا \اصطلاح{وسط}\فرہنگ{وسط}\حاشیہب{center}\فرہنگ{center} کہلاتا ہے۔جیسا مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_تسلسل_الف} میں دکھایا گیا ہے، تسلسل کو عموماً \اصطلاح{علامت مجموعہ}\فرہنگ{علامت مجموعہ}\حاشیہب{summation}\فرہنگ{summation} (\عددی{\sum}) کی مدد سے مختصراً لکھا جاتا ہے جس میں \اصطلاح{اشاریہ}\فرہنگ{اشاریہ}\حاشیہب{index}\فرہنگ{index} مختلف اجزاء کی نشاندہی کرتی ہے۔درج بالا مساوات میں \عددی{m} بطور اشاریہ استعمال کیا گیا ہے۔علامت مجموعہ کے نیچے \عددی{m=0} اور اس کے اوپر \عددی{\infty} مجموعے کی پہلے اور آخری جزو کی نشاندہی کرتے ہیں۔  تسلسل کا وسط صفر \عددی{(x_0=0)} ہونے کی صورت میں \عددی{x} کا طاقتی تسلسل
\begin{align} \label{مساوات_بیسل_تسلسل_ب} 
\sum_{m=0}^{\infty} a_m x^m=a_0+a_1 x+a_2 x^2+a_3 x^3+\cdots
\end{align}
 حاصل ہوتا ہے۔ہم فرض کرتے ہیں کہ تمام متغیرات اور مستقل مقدار \موٹا{حقیقی} ہے۔

طاقتی تسلسل سے مراد مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_تسلسل_الف} یا مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_تسلسل_ب} کی تسلسل ہے جس میں \عددی{x-x_0} (یا \عددی{x}) کا منفی طاقت یا کسری طاقت \موٹا{نہیں} پایا جاتا۔
%=============

\ابتدا{مثال}\quad \اصطلاح{مکلارن} تسلسل درحقیقت میں طاقتی تسلسل ہیں\\
\begin{align*}
\frac{1}{1-x}&=\sum_{m=0}^{\infty}x^m=1+x+x^2+x^3+\cdots\quad \quad (\abs{x}<1,\, \text{\RL{ہندسی تسلسل}})\\
e^x&=\sum_{m=0}^{\infty} \frac{x^m}{m!}=1+x+\frac{x^2}{2!}+\frac{x^3}{3!}+\cdots\\
\sin x&=\sum_{m=0}^{\infty} \frac{(-1)^m x^{2m+1}}{(2m+1)!}=x-\frac{x^3}{3!}+\frac{x^5}{5!}-+\cdots\\
\cos x&=\sum_{m=0}^{\infty}\frac{(-1)^m x^{2m}}{(2m)!}=1-\frac{x^2}{2!}+\frac{x^4}{4!}-+\cdots
\end{align*}
\انتہا{مثال}
%======================

\جزوحصہء{ترکیب طاقتی تسلسل کا تصور}
آپ نے درج بالا مثال میں کئی بنیادی تفاعل کے طاقتی تسلسل دیکھے۔یوں آپ دیکھ سکتے ہیں کہ خطی سادہ تفرقی مساوات کا حل طاقتی تسلسل کی صورت میں لکھا جا سکتا ہے۔ ایک مثال کی مدد سے اس ترکیب کو سمجھتے ہیں۔
%===========

\ابتدا{مثال}\quad طاقتی تسلسل حل \\
تفرقی مساوات \عددی{y'+y=0} کو ترکیب طاقتی تسلسل سے حل کریں۔

حل:پہلی قدم میں حل کو طاقتی تسلسل کی صورت میں لکھ کر
\begin{align}\label{مساوات_بیسل_طاقتی_تسلسل_حل_الف}
y=a_0+a_1x+a_2x^2+a_3x^3+\cdots=\sum_{m=0}^{\infty} a_m x^m
\end{align}
تسلسل کا جزو با جزو تفرق لیتے ہیں۔
\begin{align}\label{مساوات_بیسل_طاقتی_تسلسل_حل_ب}
y'=a_1+2a_2x+3a_3x^2+\cdots=\sum_{m=1}^{\infty} ma_mx^{m-1}
\end{align}
انہیں دیے گئے تفرقی مساوات میں پر کرتے ہوئے
\begin{align*}
(a_0+a_1x+a_2x^2+a_3x^3+\cdots)+(a_1+2a_2x+3a_3x^2+\cdots)=0
\end{align*}
\عددی{x} کی طاقت کے لحاظ سے ترتیب دیتے ہیں۔
\begin{align*}
(a_0+a_1)+(a_1+2a_2)x+(a_2+3a_3)x^2+\cdots=0
\end{align*}
اس مساوات کا دایاں ہاتھ صفر کے برابر ہے لہٰذا بائیں ہاتھ تمام اجزاء بھی صفر کے برابر ہوں گے۔
\begin{align*}
a_0+a_1=0,\quad a_1+2a_2=0, \quad a_2+3a_3=0
\end{align*}
ان سے درج ذیل لکھا جا سکتا ہے۔
\begin{align*}
a_1=-a_0,\quad a_2=-\frac{a_1}{2}=\frac{a_0}{2},\quad a_3=-\frac{a_2}{3}=-\frac{a_0}{3!}
\end{align*}
ان عددی سر کو استعمال کرتے ہوئے  حل \حوالہ{مساوات_بیسل_طاقتی_تسلسل_حل_الف} لکھتے ہیں جو قوت نمائی تفاعل \عددی{e^{-x}} کی مکلارن تسلسل ہے۔
\begin{align*}
y=a_0(1-x+\frac{x^2}{2!}-\frac{x^3}{3!}+-\cdots)=a_0 e^{-x}
\end{align*}
یہاں آپ  \عددی{y''+y=0} کو ترکیب طاقتی تسلسل سے حل کرتے ہوئے حل \عددی{y=a_0\cos x+a_1\sin x} حاصل کریں۔
\انتہا{مثال}
%=================

اب اس ترکیب کی عمومی استعمال پر غور کرتے ہیں جبکہ اگلے مثال کے بعد اس کا جواز پیش کرتے ہیں۔پہلی قدم میں ہم خطی سادہ تفرقی مساوات
\begin{align}\label{مساوات_بیسل_طاقتی_عمومی_مساوات_الف}
y''+p(x)y'+q(x)y=0
\end{align}
میں \عددی{p(x)} اور \عددی{q(x)} کو \عددی{x} کے تسلسل کی صورت  (اور اگر حل \عددی{x-x_0} کی تسلسل کی صورت میں درکار ہو تب انہیں \عددی{x-x_0} کی تسلسل کی صورت) میں لکھتے ہیں۔ اگر \عددی{p(x)} اور \عددی{q(x)} اذ خود  \ترچھا{کثیر رکنی}  ہوں تب پہلی قدم میں کچھ کرنے کی ضرورت نہیں ہے۔ دوسری قدم میں حل کو مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_طاقتی_تسلسل_حل_الف} کی طرح تصور کرتے ہوئے  مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_طاقتی_تسلسل_حل_ب} کی طرح \عددی{y'} اور درج ذیل \عددی{y''} لکھتے ہوئے
\begin{align}\label{مساوات_بیسل_طاقتی_تسلسل_حل_پ}
y''=2a_2+3\cdot 2 a_3x+4\cdot 3 a_4x^2+5\cdot 4 a_5 x^3+\cdots=\sum_{m=2}^{\infty} m(m-1)a_mx^{m-2}
\end{align}
مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_طاقتی_عمومی_مساوات_الف} میں پر کریں۔تیسری قدم میں \عددی{x} کی طاقت کے لحاظ سے ترتیب دیتے ہوئے، مستقل مقدار سے شروع کرتے ہوئے، باری باری \عددی{x^1}، \عددی{x^2}، \نقطے کے عددی سر کو صفر کے برابر پر کریں۔یوں تمام عددی سر کو \عددی{a_0} اور \عددی{a_1} کی صورت میں حاصل کرتے ہوئے اصل حل لکھیں۔
%===============

\ابتدا{مثال}\شناخت{مثال_بیسل_کلیہ_توالی_الف} \quad ایک مخصوص \اصطلاح{لیژانڈر مساوات}\\
درج ذیل مساوات کروی تشاکل خاصیت رکھتی ہے۔اس کو حل کریں۔
\begin{align*}
(1-x^2)y''-2xy'+2y=0
\end{align*} 
حل:مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_طاقتی_تسلسل_حل_الف}، مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_طاقتی_تسلسل_حل_ب} اور مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_طاقتی_تسلسل_حل_پ} کو درج بالا میں پر کرتے ہوئے
\begin{multline*}
(1-x^2)(2a_2+3\cdot 2 a_3x+4\cdot 3 a_4x^2+5\cdot 4 a_5x^3+6\cdot 5 a_6x^4\cdots)\\
-2x(a_1+2a_2x+3a_3x^2+4a_4x^3+\cdots)\\
+2(a_0+a_1x+a_2x^2+a_3x^3+a_4x^4+\cdots)=0
\end{multline*}
یعنی
\begin{multline*}
(2a_2+3\cdot 2 a_3x+4\cdot 3 a_4x^2+5\cdot 4a_5 x^3+6\cdot 5 a_6x^4\cdots)\\
+(-2a_2 x^2-3\cdot 2 a_3x^3-4\cdot 3a_4 x^4-5\cdot 4a_5x^5-\cdots)\\
+(-2a_1x-2\cdot 2a_2x^2-3\cdot 2a_3x^3-4\cdot 2 a_4x^4-\cdots)\\
+(2a_0+2a_1x+2a_2x^2+2a_3x^3+2a_4x^4+\cdots)=0
\end{multline*}
ملتا ہے جس کو \عددی{x} کی طاقت کے لحاظ سے ترتیب دیتے ہیں۔
\begin{multline*}
(2a_2+2a_0)+(3\cdot 2 a_3-2a_1+2a_1)x\\
+(4\cdot 3 a_4-2a_2-2\cdot 2a_2+2a_2)x^2\\
+(5\cdot 4a_5-3\cdot 2 a_3-3\cdot 2a_3+2a_3)x^3\\
+(6\cdot 5a_6-4\cdot 3a_4-4\cdot 2a_4+2a_4)x^4+\cdots=0
\end{multline*}
مستقل مقدار سے شروع کرتے ہوئے باری باری \عددی{x}، \عددی{x^2}، \عددی{x^3}، \نقطے کے عددی سر کو صفر کے برابر پر کرتے ہوئے بالترتیب \عددی{a_2}،\عددی{a_3}،\عددی{a_4}، \نقطے کو \عددی{a_0} اور \عددی{a_1} کی صورت میں حاصل کرتے ہیں۔
\begin{align*}
a_2&=-a_0\\
a_3&=0\\
a_4&=\frac{a_2}{3}=-\frac{a_0}{3}\\
a_5&=\frac{a_3}{2}=0\quad \text{\RL{(چونکہ \عددی{a_3=0} ہے)}}\\
a_6&=\frac{3}{5}a_4=-\frac{a_0}{5}
\end{align*}
ان عددی سروں کو مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_طاقتی_تسلسل_حل_الف} میں پر کرتے ہوئے حل لکھتے ہیں
\begin{align*}
y=a_1x+a_0(1-x^2-\frac{1}{3}x^4-\frac{1}{5}x^6-\cdots)
\end{align*}
جس میں \عددی{a_0} اور \عددی{a_1} اختیاری مستقل ہیں۔یوں درج بالا عمومی حل دو عدد حل \عددی{x} اور \عددی{1-x^2-\tfrac{1}{3}x^4-\cdots} پر مشتمل ہے جو  \اصطلاح{لیژانڈر کثیر رکنی}\فرہنگ{لیژانڈر!کثیر رکنی تفاعل}\حاشیہب{Legendre polynomials}\فرہنگ{Legendre!polynomial} \عددی{P_n(x)} اور \اصطلاح{لیژانڈر تفاعل}\فرہنگ{لیژانڈر!تفاعل}\حاشیہب{Legendre function}\فرہنگ{Legendre!function} \عددی{Q_n(x)} کے رکن  ہیں۔یہاں \عددی{x=P_1(x)} اور 
\عددی{1-x^2-\frac{1}{3}x^4-\frac{1}{5}x^6-\cdots=-Q_1(x)} ہیں جہاں منفی علامت روایتی ہے۔\عددی{n} لیژانڈر کثیر رکنی اور لیژانڈر تفاعل کا \اصطلاح{درجہ}\فرہنگ{درجہ!لیژانڈر}\حاشیہب{order}\فرہنگ{order!Legendre} کہلاتا ہے۔یہاں \عددی{n=1} ہے لہٰذا لیژانڈر کثیر رکنی اور لیژانڈر تفاعل کا درجہ \عددی{1} ہے۔
\انتہا{مثال}
%===================

\جزوحصہء{نظریہ طاقتی تسلسل}
مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_تسلسل_الف} کے چند ارکان کا جزوی مجموعہ \عددی{s_n(x)} لکھتے ہیں جس کو \عددی{n} \اصطلاح{جزوی مجموعہ}\فرہنگ{جزوی مجموعہ}\حاشیہب{nth partial sum}\فرہنگ{partial sum} کہتے ہیں۔ 
\begin{align}
s_n(x)=a_0+a_1(x-x_0)+a_2(x-x_0)^2+\cdots +a_n (x-x_0)^n
\end{align}
یہاں \عددی{n=0,1,2,\cdots} ممکن ہے۔مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_تسلسل_الف} سے \عددی{s_n(x)} منفی کرنے سے بقایا \عددی{R_n(x)} حاصل ہوتا ہے جس کو \عددی{a_n(x-x_0)^n} کے بعد  مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_تسلسل_الف} کا \اصطلاح{بقایا}\فرہنگ{بقایا}\حاشیہب{remainder}\فرہنگ{remainder} کہتے ہیں۔
\begin{align}
R_n(x)=a_{n+1}(x-x_0)^{n+1}+a_{n+2}(x-x_0)^{n+2}+\cdots
\end{align}
یوں ہندسی تسلسل 
\begin{align*}
1+x+x^2+x^3+x^4+\cdots
\end{align*}
کے \اصطلاح{جزوی مجموعے} اور نظیری \اصطلاح{بقایا} درج ذیل ہوں گے۔
\begin{align*}
s_0&=1, &R_0=x+x^2+x^3+\cdots\\
s_1&=1+x,&R_1=x^2+x^3+x^4+\cdots\\
s_2&=1+x+x^2, &R_2=x^3+x^4+x^5+\cdots
\end{align*}
اس طرح مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_تسلسل_الف} کے ساتھ ہم جزوی مجموعوں \عددی{s_0(x)}، \عددی{s_1(x)}،\عددی{s_2(x)} \نقطے کی ترتیب وابستہ کرتے ہیں۔اگر کسی \عددی{x=x_1} کے لئے جزوی مجموعوں کی ترتیب  مرتکز ہو مثلاً 
\begin{align*}
\lim_{n \to \infty} s_n(x_1)=s(x_1)
\end{align*}
تب  ہم کہتے ہیں کہ نقطہ \عددی{x=x_1} پر تسلسل \حوالہ{مساوات_بیسل_تسلسل_الف} \اصطلاح{مرکوز}\فرہنگ{مرتکز}\حاشیہب{converge}\فرہنگ{converge} ہے جبکہ \عددی{s(x_1)} کو تسلسل \حوالہ{مساوات_بیسل_تسلسل_الف} کی \اصطلاح{قیمت}\فرہنگ{طاقتی تسلسل!قیمت}\حاشیہب{value or sum}\فرہنگ{power series!value or sum} یا \اصطلاح{مجموعہ}\فرہنگ{طاقتی تسلسل!مجموعہ} کہتے ہیں جس کو درج ذیل لکھا جاتا ہے۔
\begin{align*}
s(x_1)=\sum_{m=0}^{\infty} a_m(x_1-x_0)^m
\end{align*}
اس طرح کسی بھی \عددی{n} کے لئے ہم درج ذیل لکھ سکتے  ہیں۔
\begin{align}\label{مساوات_بیسل_تسلسل_مجموعہ_الف}
s(x_1)=s_n(x_1)+R_n(x_1)
\end{align}
اس کے برعکس اگر \عددی{s_0(x)}، \عددی{s_1(x)}، \عددی{s_2(x)}، \نقطے کی ترتیب غیر مرکوز ہو تب ہم کہتے ہیں کہ نقطہ \عددی{x=x_1} پر مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_تسلسل_الف} \اصطلاح{منفرج}\فرہنگ{منفرج}\حاشیہب{divergent}\فرہنگ{divergent} ہے۔

مرکوز تسلسل کی صورت میں، کسی بھی مثبت \عددی{\epsilon} کے لئے  ایسا \عددی{N} (جس کی قیمت \عددی{\epsilon} پر منحصر ہے) پایا جاتا ہے کہ ہم تمام \عددی{n>N} کے لئے   مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_تسلسل_مجموعہ_الف} سے درج ذیل لکھ سکتے ہیں۔ 
\begin{align}\label{مساوات_بیسل_مرتکز_حدود}
\abs{R_n(x_1)}=\abs{s(x_1)-s_n(x_1)} < \epsilon \quad \quad \text{\RL{تمام \عددی{n>N}}}
\end{align}
جیومیٹریائی طور (شکل \حوالہ{شکل_مساوات_بیسل_مرتکز_حدود} دیکھیں) پر اس کا مطلب ہے کہ \عددی{s_n(x_1)} جہاں \عددی{n>N} ہے \عددی{s(x_1)-\epsilon} اور \عددی{s(x_1)+\epsilon} کے درمیان پایا جاتا ہے۔عملاً اس کا مطلب ہے کہ مرکوز تسلسل کی صورت  میں \عددی{x_1} پر  مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_تسلسل_الف} کا مجموعہ \عددی{s(x_1)} تقریباً \عددی{s_n(x_1)} کے برابر ہو گا۔مزید یہ کہ \عددی{s(x_1)} اور \عددی{s_n(x_1)} میں فرق کو ہم \عددی{n} بڑھا کر جتنا کم بنانا چاہیں بنا سکتے ہیں۔
\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw(-\x-\x/2,0)--(\x+\x/2,0);
\draw(-\x,-\y/16)node[below]{$s(x_1)-\epsilon$}--++(0,\y/8)coordinate (kL);
\draw(0,-\y/16)node[below]{$s(x_1)$}--++(0,\y/8)coordinate(kM);
\draw(\x,-\y/16)node[below]{$s(x_1)+\epsilon$}--++(0,\y/8)coordinate (kR);
\draw[gray] (kL)++(0,\y/16)--++(0,\y/8)coordinate[pos=0.5](kLA);
\draw[gray] (kM)++(0,\y/16)--++(0,\y/8)coordinate[pos=0.5](kMA);
\draw[gray] (kR)++(0,\y/16)--++(0,\y/8);
\draw[stealth-stealth] (kLA)--++(\x,0)node[pos=0.5,fill=white]{$\epsilon$};
\draw[stealth-stealth] (kMA)--++(\x,0)node[pos=0.5,fill=white]{$\epsilon$};
\end{tikzpicture}
\caption{غیر مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_مرتکز_حدود} کی شکل۔}
\label{شکل_مساوات_بیسل_مرتکز_حدود}
\end{figure}

طاقتی تسلسل کہاں مرکوز ہوتی ہے؟ تسلسل \حوالہ{مساوات_بیسل_تسلسل_الف} میں \عددی{x=x_0} پر  \عددی{a_0} کے علاوہ تمام اجزاء صفر ہو جاتے ہیں لہٰذا تسلسل کی قیمت \عددی{a_0} ہو گی۔یوں \عددی{x=x_0} پر تسلسل \عددی{a_0} پر مرکوز ہوتی ہے۔ کبھی کبھار \عددی{x} کی واحد اسی قیمت پر تسلسل مرتکز ہو گا۔ اگر \عددی{x} کے دیگر قیمتوں کے لئے بھی تسلسل مرتکز ہو تب \عددی{x} کی یہ قیمتیں \اصطلاح{ارتکازی وقفہ}\فرہنگ{ارتکازی وقفہ}\فرہنگ{وقفہ!ارتکازی}\حاشیہب{convergence interval}\فرہنگ{interval!convergence} کہلاتا ہے۔ یہ وقفہ محدود ہو سکتا ہے۔محدود وقفہ جس کا وسط \عددی{x_0} ہے کو شکل \حوالہ{شکل_مساوات_بیسل_مرتکز_محدود_وقفہ} میں دکھایا گیا ہے۔یوں طاقتی تسلسل \حوالہ{مساوات_بیسل_تسلسل_الف} ارتکازی وقفے کے اندر تمام \عددی{x} پر مرکوز ہو گا یعنی درج ذیل مساوات پر پورا اترنے والے \عددی{x} پر تسلسل مرکوز ہو گا
\begin{align}\label{مساوات_بیسل_ارتکازی_وقفہ}
\abs{x-x_0}<R
\end{align}
جبکہ \عددی{\abs{x-x_0}>R} پر تسلسل منفرج ہو گا۔ارتکازی وقفہ لامتناہی بھی ہو سکتا ہے اور ایسی صورت میں طاقتی تسلسل \عددی{x} کی تمام قیمتوں پر مرکوز ہو گا۔
\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw(-\x-\x/2,0)--(\x+\x/2,0);
\draw(-\x,-\y/16)node[below]{$x_0-R$}--++(0,\y/8)coordinate (kL);
\draw(0,-\y/16)node[below]{$x_0$}--++(0,\y/8)coordinate(kM);
\draw(\x,-\y/16)node[below]{$x_0+R$}--++(0,\y/8)coordinate (kR);
\draw[gray] (kL)++(0,\y/16)--++(0,\y/2)coordinate[pos=0.9](kL);
\draw[gray] (kM)++(0,\y/16)--++(0,\y/8)coordinate[pos=0.5](kMA);
\draw[gray] (kR)++(0,\y/16)--++(0,\y/2);
\draw[stealth-stealth] (kMA)--++(-\x,0)node[pos=0.5,fill=white]{$R$};
\draw[stealth-stealth] (kMA)--++(\x,0)node[pos=0.5,fill=white]{$R$};
\draw[stealth-stealth] (kL)node[left]{منفرج}--++(2*\x,0)node[pos=0.5,fill=white]{مرکوزیت}node[right]{منفرج};
\end{tikzpicture}
\caption{ارتکازی وقفہ \حوالہ{مساوات_بیسل_ارتکازی_وقفہ} جس کا وسط \عددی{x_0} ہے۔}
\label{شکل_مساوات_بیسل_مرتکز_محدود_وقفہ}
\end{figure}

شکل \حوالہ{شکل_مساوات_بیسل_مرتکز_محدود_وقفہ} میں \عددی{R} \اصطلاح{رداس ارتکاز}\فرہنگ{رداس!ارتکاز}\فرہنگ{ارتکاز!رداس}\حاشیہب{convergence radius}\فرہنگ{convergence!radius}\فرہنگ{radius!convergence} کہلاتا ہے۔(مخلوط طاقتی تسلسل کی صورت میں ارتکازی وقفہ گول ٹکیا ہوتا ہے جس کا رداس \عددی{R} ہو گا)۔ اگر تسلسل تمام \عددی{x} پر مرکوز ہو تب ہم \عددی{R = \infty} یعنی \عددی{\tfrac{1}{R}=0} لکھتے ہیں۔

رداس ارتکاز کی قیمت کو تسلسل کے عددی سر استعمال کرتے ہوئے  درج ذیل کلیات سے حاصل کیا جا سکتا ہے، پس شرط یہ ہے کہ ان کلیات میں حد (\عددی{\lim}) موجود اور غیر صفر ہو۔اگر یہ حد لامتناہی ہو تب تسلسل \حوالہ{مساوات_بیسل_تسلسل_الف} صرف وسط \عددی{x_0} پر مرکوز ہو گا۔
\begin{align}
R&=\frac{1}{\lim\limits_{m \to \infty} \sqrt[m]{\abs{a_m}}}\\
R&=\frac{1}{\lim\limits_{m \to \infty} \abs{\frac{a_{m+1}}{a_m}}}
\end{align}
%=====================
\ابتدا{مثال}\شناخت{مثال_بیسل_رداس_ارتکاز_الف}\quad رداس ارتکاز \عددی{\infty}، \عددی{1} اور \عددی{0}\\
تینوں تسلسل میں \عددی{m \to \infty} لیتے ہوئے رداس  ارتکاز  \عددی{R} دریافت کرتے ہیں۔
\begin{align*}
e^x=\sum_{m=0}^{\infty} \frac{x^m}{m!}=1+x+\frac{x^2}{2!}+\cdots,\quad \abs{\frac{a_{m+1}}{a_m}}=\frac{\frac{1}{(m+1)!}}{\frac{1}{m!}}=\frac{1}{m+1} \to 0, \quad R \to \infty\\
\frac{1}{1-x}=\sum_{m=0}^{\infty}x^m=1+x+x^2+\cdots,\quad \abs{\frac{a_{m+1}}{a_m}}=\abs{\frac{1}{1}}=1, \quad R=1\\
\sum_{m=0}^{\infty} m!x^m=1+x+2x^2+\cdots,\quad \abs{\frac{a_{m+1}}{a_m}}=\abs{\frac{(m+1)!}{m!}}=m+1 \to \infty,\quad R \to 0
\end{align*} 
لامتناہی رداس ارتکاس \عددی{R \to \infty} سب سے بہتر اور کارآمد صورت ہے جبکہ \عددی{R=0} بے کار صورت ہے۔عموماً تسلسل کا رداس ارتکاز محدود ہوتا ہے۔
\انتہا{مثال}
%======================

درج بالا مثال میں \عددی{\tfrac{1}{1-x}} کے طاقتی تسلسل کا رداس ارتکاز \عددی{R=1} حاصل ہوا جہاں تسلسل کا وسط \عددی{x_0=0} ہے۔مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_ارتکازی_وقفہ} کے تحت \عددی{\abs{x} <1} کے لئے طاقتی تسلسل تفاعل \عددی{\tfrac{1}{1-x}} کو ظاہر کرتی ہے۔آئیں اس حقیقت کو تفصیل سے دیکھیں۔نقطہ \عددی{x=0.2} پر تفاعل کی قیمت \عددی{\tfrac{1}{1-0.2}=1.25} ہے جبکہ اس کے تسلسل میں \عددی{x=0.2} پر کرتے ہوئے بتدریج ارکان کی تعداد بڑھاتے ہوئے مجموعہ حاصل کرتے ہیں۔
\begin{align*}
1&=1\quad \quad \text{\RL{ایک رکن}}\\
1+0.2&=1.2\\
1+0.2+0.2^2&=1.24\\
1+0.2+0.2^2+0.2^3&=1.248\\
1+0.2+0.2^2+0.2^3+0.2^4&=1.2496\quad \quad \text{\RL{پانچ ارکان}}
\end{align*}
طاقتی تسلسل کے پانچ ارکان کا مجموعہ تفاعل کے اصل قیمت کے \عددی{\tfrac{1.2496}{1.25}\times 100=99.968} فی صد ہے۔آپ دیکھ سکتے ہیں کہ، مجموعہ لیتے ہوئے  ارکان کی تعداد بڑھانے سے تسلسل کی قیمت اصل قیمت پر \اصطلاح{مرکوز} ہوتی ہے۔بالکل اسی طرح رداس ارتکاز کے اندر کسی بھی \عددی{x} پر تسلسل سے تفاعل کی قیمت، اصل قیمت کے قریب سے قریب تر، حاصل کی جا سکتی ہے۔

رداس ارتکاز کے باہر تسلسل منفرج ہے۔آئیں رداس ارتکاز کے باہر \عددی{x=1.2} پر تفاعل اور تسلسل کی قیمت حاصل کریں۔تفاعل کی قیمت \عددی{\tfrac{1}{1-1.2}=-5} حاصل ہوتی ہے جبکہ مجموعہ لیتے ہوئے ارکان کی تعداد بڑھا کر دیکھتے ہیں۔ 
\begin{align*}
1&=1 \\
1+1.2&=2.2\\
1+1.2+1.2^2&=3.64\\
1+1.2+1.2^2+1.2^3&=5.368
\end{align*}
آپ دیکھ سکتے ہیں کہ مجموعے میں ارکان کی تعداد بڑھانے سے تسلسل کا مجموعہ اصل قیمت پر مرکوز ہونے کی بجائے اصل قیمت سے \اصطلاح{منتشر} ہوتا نظر آتا ہے۔یوں رداس ارتکاز کے باہر نقطہ \عددی{x} پر یہ تسلسل اصل تفاعل کو ظاہر نہیں کرتا۔ہم کہتے ہیں کہ رداس ارتکاز کے باہر یہ تسلسل \اصطلاح{منفرج} ہے۔

ہم نے رداس ارتکاز کی اہمیت کو تفاعل \عددی{\tfrac{1}{1-x}} کی مدد سے سمجھا جس کی قیمت ہم تفاعل سے ہی حاصل کر سکتے تھے۔طاقتی تسلسل کی اہمیت اس موقع پر ہو گی جب تفاعل کو کسی بھی بنیادی تفاعل کی صورت میں لکھنا ممکن نہ ہو۔


%=============================
اگر سادہ تفرقی مساوات
\begin{align}\label{مساوات_بیسل_معیاری_تفرقی_مساوات_الف}
y''+p(x)y'+q(x)y=r(x)
\end{align}
میں \عددی{p(x)}، \عددی{q(x)} اور \عددی{r(x)} کے طاقتی تسلسل (ٹیلر تسلسل) پائے جاتے ہوں تب اس مساوات کا طاقتی تسلسل حل پایا جاتا ہے۔ایسا تفاعل \عددی{f(x)} جس کو \عددی{x-x_0} کی ایسی طاقتی تسلسل کی صورت میں لکھنا ممکن ہو جس کا مثبت رداس ارتکاز پایا جاتا ہو، \عددی{x_0} پر \اصطلاح{تحلیلی}\فرہنگ{تحلیلی}\حاشیہب{analytic}\فرہنگ{analytic} کہلاتا ہے ورنہ اس نقطے کو غیر تحلیلی کہیں گے (مثال \حوالہ{مثال_بیسل_غیر_تحلیلی_الف} دیکھیں)۔اس تصور کو استعمال کرتے ہوئے درج ذیل مسئلہ بیان کرتے ہیں جس میں مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_معیاری_تفرقی_مساوات_الف} \موٹا{معیاری صورت} میں ہے یعنی یہ \عددی{y''} سے شروع ہوتا ہے۔اگر دو درجی تفرقی مساوات غیر معیاری صورت میں پایا جاتا ہو، یعنی اس میں \عددی{h(x)y''} پایا جاتا ہو تب مساوات کو \عددی{h(x)} سے تقسیم کرتے ہوئے اس کی معیاری صورت حاصل کریں اور درج ذیل مسئلے میں اس معیاری صورت میں لکھی تفرقی مساوات کو استعمال کریں۔
%=================

\ابتدا{مسئلہ}\شناخت{مسئلہ_بیسل_وجودیت_طاقتی_تسلسل_حل}\quad طاقتی تسلسل حل کی وجودیت\\
اگر مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_معیاری_تفرقی_مساوات_الف} میں \عددی{p}، \عددی{q} اور \عددی{r} نقطہ \عددی{x=x_0} پر تحلیلی ہوں، تب مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_معیاری_تفرقی_مساوات_الف} کا ہر حل \عددی{x=x_0} پر تحلیلی ہو گا اور اس کو \عددی{x-x_0} کی ایسی طاقتی تسلسل کی صورت میں لکھنا ممکن ہو گا جس کا رداس ارتکاز \عددی{R>0} ہو۔
\انتہا{مسئلہ}
%==========================

اس مسئلے کا ثبوت آپ کتاب کے آخر میں صفحہ \حوالہصفحہ{حوالہ_بیرونی_مواد} پر حوالہ \cite{حوالہ_کریزگ_الف_گیارہ} سے پڑھ سکتے ہیں۔(دھیان رہے کہ ہو سکتا ہے کہ ایسا نقطہ \عددی{x} محور پر نہ پایا جاتا ہو بلکہ مخلوط سطح پر پایا جاتا ہو۔)

مسئلہ \حوالہ{مسئلہ_بیسل_وجودیت_طاقتی_تسلسل_حل} میں  رداس ارتکاز  کی لمبائی \عددی{x_0} سے کم از کم اس قریب ترین نقطے (یا نقطوں) تک ہو گی جہاں  \عددی{p}، \عددی{q} اور \عددی{r}  میں سے کوئی ایک مخلوط سطح پر غیر تحلیلی ہو۔

%=================
\ابتدا{مثال}\شناخت{مثال_بیسل_غیر_تحلیلی_الف}
تفاعل غیر تحلیلی ہونے کے کئی وجوہات ممکن ہیں۔اس کی چند مثالیں درج ذیل ہیں۔
\begin{itemize}
\item
تفاعل \اصطلاح{غیر معین} ہو سکتا ہے مثلاً \عددی{f(x)=\tfrac{1}{x-x_0}} جس کی قیمت \عددی{x=x_0} پر غیر معین ہے۔
\item
تفاعل \اصطلاح{غیر استمراری} ہو سکتا ہے مثلاً 
\begin{align*}
f(x)=
\begin{cases}
1&x\ge x_0\\
0& x<x_0
\end{cases}
\end{align*}
%
\item
تفاعل استمراری ہونے کے باوجود \اصطلاح{غیر ہموار}\فرہنگ{غیر ہموار}\حاشیہب{not smooth}\فرہنگ{smooth!not} ہو سکتا ہے۔ایسا تفاعل جس کے تمام تفرق \عددی{x=x_0} پر پائے جاتے ہوں \اصطلاح{ہموار} کہلاتا ہے۔درج ذیل تفاعل کا دو درجی تفرق \عددی{x=x_0} پر نہیں پایا جاتا۔
\begin{align*}
f(x)=
\begin{cases}
(x-x_0)^2&x\ge x_0\\
-(x-x_0)^2& x<x_0
\end{cases}
\end{align*}
%
تفاعل ہموار ہونے کے باوجود اس کی ٹیلر تسلسل نقطہ \عددی{x=x_0} پر منفرج  ہو سکتی مثلاً
\begin{align*}
f(x)=
\begin{cases}
e^{-\frac{1}{x^2}}&x\ne 0\\
0& x=0
\end{cases}
\end{align*}
اس ہموار تفاعل کے تمام تفرق نقطہ \عددی{x=0} پر صفر کے برابر ہیں لہٰذا  اس کی ٹیلر تسلسل صفر کے برابر حاصل ہوتی ہے جو تفاعل کو ظاہر نہیں کر سکتی۔ 
%
\end{itemize}

\انتہا{مثال}
%==============================
\جزوحصہء{طاقتی تسلسل پر مختلف عمل}
طاقتی تسلسل کی ترکیب میں ہم طاقتی تسلسلوں کا تفرق، مجموعہ اور  حاصل ضرب لیتے ہوئے، (مثال \حوالہ{مثال_بیسل_کلیہ_توالی_الف} کی طرح) \عددی{x} کی ہر ایک طاقت کے عددی سر کو صفر کے برابر پر کرتے ہوئے تسلسل  کے عددی سر معلوم کرتے ہیں۔یہ چار اعمال درج ذیل وجوہات کی بنا ممکن ہیں۔ ان اعمال کا ثبوت طاقتی تسلسل کے باب میں دیا جائے گا۔

\موٹا{(الف) تسلسل کے ارکان کا تفرق۔}\quad طاقتی تسلسل کے ہر رکن کا انفرادی تفرق لیا جا سکتا ہے۔اگر طاقتی تسلسل
\begin{align*}
y(x)=\sum_{m=0}^{\infty}a_m(x-x_0)^m
\end{align*}
 \عددی{\abs{x-x_0}<R} پر مرکوز ہو، جہاں \عددی{R<0} ہے، تب ہر رکن کا انفرادی تفرق لے کر حاصل تسلسل بھی انہیں \عددی{x} پر مرکوز ہو گا اور یہ تسلسل ان \عددی{x} پر  تفرق  \عددی{y'} کو ظاہر کرے گا۔ 
 \begin{align*}
y'(x)=\sum_{m=1}^{\infty} ma_m(x-x_0)^{m-1}\quad \quad \quad (\abs{x-x_0}<R)
\end{align*}
 اسی طرح دو درجی، تین درجی اور بلند درجی تفرقات بھی حاصل کیے جا سکتے ہیں۔

\موٹا{(ب) تسلسل کے ارکان کا مجموعہ۔}\quad دو عدد طاقتی تسلسل کے ارکان کو جمع کرتے ہوئے ان کا مجموعہ حاصل کیا جا سکتا ہے۔اگر طاقتی تسلسل
\begin{align}\label{مساوات_بیسل_دو_عدد_تسلسل_الف}
\sum_{m=0}^{\infty} a_m(x-x_0)^m\quad \text{اور} \quad \sum_{m=0}^{\infty} b_m(x-x_0)^m
\end{align}
کے رداس ارتکاز مثبت ہوں اور تسلسل کے انفرادی مجموعے \عددی{f(x)} اور \عددی{g(x)} ہوں تب تسلسل
\begin{align*}
\sum_{m=0}^{\infty} (a_m+b_m)(x-x_0)^m
\end{align*}
بھی مرکوز ہو گا اور یہ \عددی{f(x)+g(x)} کو  دونوں تسلسل کے مشترک ارتکازی وقفے کے اندر ہر \عددی{x} پر ظاہر کرے گا۔

\موٹا{(پ) تسلسل کے ارکان کا حاصل ضرب۔}\quad دو عدد طاقتی تسلسل کو رکن با رکن ضرب دیا جا سکتا ہے۔فرض کریں کہ مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_دو_عدد_تسلسل_الف} میں دیے گئے تسلسل کے رداس ارتکاز مثبت ہیں اور ان کے انفرادی مجموعے \عددی{f(x)} اور \عددی{g(x)} ہیں۔اب پہلی تسلسل کے ہر رکن کو دوسری تسلسل کے ہر رکن کے ساتھ ضرب دیتے ہوئے \عددی{x-x_0} کے یکساں طاقت کو اکٹھے کرتے ہوئے حاصل تسلسل
\begin{multline*}
a_0b_0+(a_0b_1+a_1b_0)(x-x_0)+(a_0b_2+a_1b_1+a_2b_0)(x-x_0)^2+\cdots\\
=\sum_{m=0}^{\infty} (a_0b_m+a_1b_{m-1}+\cdots+a_mb_0)(x-x_0)^m
\end{multline*}
مرکوز ہو گا اور \عددی{f(x)g(x)} کو دونوں تسلسل کے مشترک ارتکازی وقفے کے اندر ہر \عددی{x} پر ظاہر کرے گا۔

\موٹا{(ت) تمام عددی سروں کا صفر کے برابر ہونا۔} (طاقتی تسلسل کا مسئلہ  مماثل۔)\quad اگر طاقتی تسلسل کا رداس ارتکاز مثبت اور وقفہ ارتکاز پر تسلسل کا مجموعہ مکمل صفر ہو تب اس تسلسل کا ہر عددی سر صفر کے برابر ہو گا۔
%=================

\حصہء{سوالات}
سوال \حوالہ{سوال_بیسل_رداس_ارتکاز_الف} تا سوال \حوالہ{سوال_بیسل_رداس_ارتکاز_ب} میں رداس ارتکاز دریافت کریں۔

%==========
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_بیسل_رداس_ارتکاز_الف}\quad
$\sum\limits_{\infty}^{m=0} (m+1)mx^m$\\
جواب:\عددی{R=1}
\انتہا{سوال}
%===========
\ابتدا{سوال}\quad
$\sum\limits_{m=0}^{\infty} \frac{(-1)^mx^m}{k^m}$\\
جواب:\عددی{R=k}
\انتہا{سوال}
%=====================
\ابتدا{سوال}\quad
$\sum\limits_{m=0}^{\infty} \frac{x^{2m+1}}{(2m+1)!}$\\
جواب:\عددی{R = \infty}
\انتہا{سوال}
%=========================
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_بیسل_رداس_ارتکاز_ب}\quad
$\sum\limits_{m=0}^{\infty}\left(\frac{3}{4}\right)^m x^m$\\
جواب:\عددی{R=\tfrac{4}{3}}
\انتہا{سوال}
%=====================
سوال \حوالہ{سوال_بیسل_قلم_و_کاغذ_الف} تا سوال \حوالہ{سوال_بیسل_قلم_و_کاغذ_ب} کو قلم و کاغذ استعمال کرتے ہوئے ترکیب طاقتی تسلسل حل کریں۔

%===========
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_بیسل_قلم_و_کاغذ_الف}\quad 
$y'=-2xy$\\
جواب:\عددی{y=a_0(1-x^2+\tfrac{x^4}{2!}-\tfrac{x^6}{3!}+-\cdots)=a_0e^{-x^2}}
\انتہا{سوال}
%====================
\ابتدا{سوال}\quad
$y''+y=0$\\
جواب:\عددی{y=a_0+a_1x-\tfrac{a_0}{2}x^2-\tfrac{a_1}{6}x^3+-\cdots=a_0\cos x+a_1\sin x}
\انتہا{سوال}
%=====================
\ابتدا{سوال}\quad
$(1-x)y'=y$\\
جواب:\عددی{y=a_0(1+x+x^2+x^3+\cdots)=-\tfrac{a_0}{1-x}}
\انتہا{سوال}
%=======================
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_بیسل_قلم_و_کاغذ_ب}\quad
$xy'-3y=k \quad \text{\RL{جہاں \عددی{k} مستقل مقدار ہے}}$\\
جواب:\عددی{y=cx^3-\tfrac{k}{3}}
\انتہا{سوال}
%========================
سوال \حوالہ{سوال_بیسل_طاقتی_تسلسل_حل_الف} تا سوال \حوالہ{سوال_بیسل_طاقتی_تسلسل_حل_ب} کو ترکیب طاقتی تسلسل سے قلم و کاغذ کی مدد سے حل کریں۔تفرقی مساوات کے بعض اوقات جوابات میں اجزاء کی تعداد لامحدود ہوتی ہے، بعض اوقات جواب میں \عددی{x} کے صرف طاق یا صرف جفت طاقت پائیں جاتے ہیں اور بعض اوقات جواب کی ایک قوسین میں اجزاء کی تعداد محدود ہوتی ہے۔

%============
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_بیسل_طاقتی_تسلسل_حل_الف}\quad
$y''-y'+xy=0$\\
جواب:\عددی{y=a_0(1-\tfrac{x^3}{6}-\tfrac{x^4}{24}-\tfrac{x^5}{120}+\tfrac{x^6}{240}+\cdots)+a_1(x+\tfrac{x^2}{2}+\tfrac{x^3}{3}-\tfrac{x^4}{24}-\cdots)}
\انتہا{سوال}
%==========================
\ابتدا{سوال}\quad
$y''-y'-xy=0$\\
جواب:\عددی{y=a_0(1+\tfrac{x^3}{6}+\tfrac{x^4}{24}+\tfrac{x^5}{120}+\tfrac{x^6}{144}+\cdots)+a_1(x+\tfrac{x^2}{2}+\tfrac{x^3}{6}+\tfrac{x^4}{8}+\tfrac{x^5}{20}+\cdots)}
\انتہا{سوال}
%==========================
\ابتدا{سوال}\quad
$y''-y'-x^2y=0$\\
جواب:\عددی{y=a_0(1+\tfrac{x^4}{12}+\tfrac{x^5}{60}+\cdots)+a_1(x+\tfrac{x^2}{2}+\tfrac{x^3}{6}+\cdots)}
\انتہا{سوال}
%==========================
\ابتدا{سوال}\quad
$y''-xy'-x^2y=0$\\
جواب:\عددی{y=a_0(1+\tfrac{x^4}{12}+\tfrac{x^6}{90}+\cdots)+a_1(x+\tfrac{x^3}{6}+\tfrac{3x^5}{40}+\cdots)}
\انتہا{سوال}
%==========================
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_بیسل_طاقتی_تسلسل_حل_ب}\quad
$(1-x^2)y''-2xy'+6y=0$\\
جواب:\عددی{y=a_0(1-3x^2)+a_1(x-\tfrac{2x^3}{3}-\tfrac{x^5}{5}-\cdots)}؛ جواب کی پہلی قوسین لامحدود اجزاء پر مشتمل نہیں ہے۔ 
\انتہا{سوال}
%==========================
\ابتدا{سوال}\quad علامت مجموعہ کی اشاریہ کی منتقلی\\
\عددی{\sum\limits_{s=0}^{\infty}\tfrac{s}{s+1}x^{s+1}} کے پہلے جزو کی نشاندہی \عددی{s=0} کرتا ہے۔اس مجموعے  میں \عددی{k=s+1} پر کرتے ہوئے نیا مجموعہ حاصل کریں جس میں علامت مجموعہ کے اندر \عددی{x^m} پایا جاتا ہو۔اس عمل کو \اصطلاح{منتقلی اشاریہ}\فرہنگ{منتقلی!اشاریہ}\فرہنگ{اشاریہ!منتقلی}\حاشیہب{shifting index}\فرہنگ{index!shifting} کہتے ہیں۔حاصل مجموعے کے پہلے رکن کی نشاندہی کیا کرتی ہے؟

جواب:\عددی{\sum\limits_{k=1}^{\infty}\tfrac{k-1}{k}x^k}؛ پہلا رکن کی نشاندہی \عددی{k=1} کرتا ہے۔
\انتہا{سوال}
%==========================
\ابتدا{سوال}\quad علامت مجموعہ کی اشاریہ کی منتقلی\\
مجموعہ \عددی{\sum\limits_{p=2}^{\infty}\tfrac{p+2}{(p+1)!}x^{p+3}} میں اشاریہ کو یوں منتقل کریں کہ علامت مجموعہ کے اندر \عددی{x^m} ہو۔

جواب:\عددی{\sum\limits_{m=5}^{\infty}\tfrac{m-1}{(m-2)!}x^m}
\انتہا{سوال}
%===========================
سوال \حوالہ{سوال_بیسل_ابتدائی_قیمت_الف} تا سوال \حوالہ{سوال_بیسل_ابتدائی_قیمت_ب} کو ترکیب طاقتی تسلسل کی مدد سے حل کریں۔ابتدائی معلوم کو استعمال کرتے ہوئے، حاصل حل میں \عددی{x^3} تک کے (اور اس رکن کو شامل کرتے ہوئے) اجزاء لیتے ہوئے  مستقل \عددی{a_0} (اور \عددی{a_1}) دریافت کریں۔دیے گئے نقطہ \عددی{x_1} پر مجموعے کی قیمت دریافت کریں۔جوابات میں نقطہ اعشاریہ کے بعد تین ہندسوں تک جواب لکھیں۔

%=================
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_بیسل_ابتدائی_قیمت_الف}
\begin{align*}
y'+9y=2,\quad y(0)=6,\quad x_1=1
\end{align*}
جوابات:\عددی{y=a_0+(2-9a_0)x+\tfrac{81a_0-18}{2}x^2-\tfrac{243a_0-54}{2}x^3+\cdots}، \\
\عددی{a_0=6}، \عددی{y(1)=-514}
\انتہا{سوال}
%==================
\ابتدا{سوال}
\begin{align*}
y''+4xy'+y=0, \quad y(0)=1,\quad y'(0)=1, \quad x_1=0.1
\end{align*}
جوابات:\عددی{y=a_0(1-\tfrac{x^2}{2}+\tfrac{3x^4}{8}-\cdots)+a_1(x-\tfrac{5x^3}{6}+\cdots)}،\\
 \عددی{a_0=1}، \عددی{a_1=1}، \عددی{y(0.1)=1.094}
\انتہا{سوال}
%==================
\ابتدا{سوال}
\begin{align*}
(1-x^2)y''-2xy'+12y=0, \quad y(0)=0,\quad y'(0)=-\frac{3}{2}, \quad x_1=0.5
\end{align*}
جوابات:\عددی{y=a_0(1-6x^2+3x^4+\cdots)+a_1(x-\tfrac{5x^3}{3})}،\\
 \عددی{a_0=0}، \عددی{a_1=-\tfrac{3}{2}}، \عددی{y(0.5)=-0.437}
\انتہا{سوال}
%==================
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_بیسل_ابتدائی_قیمت_ب}
\begin{align*}
(x-4)y'=xy,\quad y(1)=5,\quad x_1=2
\end{align*}
جوابات:\عددی{y=a_0(1-\tfrac{x^2}{8}-\tfrac{x^3}{48}+\tfrac{x^4}{256}+\cdots)}، \عددی{a_0=5.827}، \عددی{y(2)=2.307}
\انتہا{سوال}
%===================
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_بیسل_جزوی_تسلسل}\quad کمپیوٹر کا استعمال\\
طاقتی تسلسل سے تفاعل کی قیمت جزوی تسلسل سے حاصل کی جاتی ہے۔تفاعل \عددی{\sin x} کی تسلسل سے بذریعہ کمپیوٹر،  تسلسل میں اجزاء کی تعداد مختلف لیتے ہوئے سائن کا خط کھینچیں۔آپ دیکھیں گے کے کم  اجزاء لینے سے اصل تفاعل (یعنی \عددی{\sin x}) اور تسلسل میں فرق بہت جلد واضح ہوتا ہے جبکہ زیادہ تعداد میں اجزاء لینے سے یہ فرق دیر بعد نمودار ہوتا ہے۔

جوابات:شکل \حوالہ{شکل_سوال_بیسل_جزوی_تسلسل} میں \عددی{\sin x} کا جزوی مجموعہ \عددی{s_5} اور \عددی{s_7} کے ساتھ موازنہ کیا گیا ہے۔
\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[small,ymin=-1.2,ymax=1.2,axis lines*=middle,xlabel={$x$},ylabel=\empty,x label style={at={(current axis.right of origin)},anchor=north west},xtick={1.57,3.142,4.71,6.283},xticklabels={$\frac{\pi}{2}$,$\pi$,$\frac{3}{2}\pi$,$2\pi$}]
\addplot[domain=0:2*pi,samples=100]{sin(180/pi*x)}node[pos=0.8,right]{$\sin x$};
\addplot[domain=0:4,samples=100]{x-x^3/6+x^5/120-x^7/5040}node[pos=0.9,left]{$s_5$};
\addplot[domain=0:5.5,samples=100]{x-x^3/6+x^5/120-x^7/5040+x^9/362880}node[pos=0.85,left]{$s_7$};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{سوال \حوالہ{سوال_بیسل_جزوی_تسلسل} کا خط۔\عددی{\sin x} کے علاوہ جزوی مجموعہ \عددی{s_5} اور \عددی{s_7} دکھائے گئے ہیں۔}
\label{شکل_سوال_بیسل_جزوی_تسلسل}
\end{figure}  

\انتہا{سوال}
%======================

\حصہ{لیژانڈر مساوات۔ لیژانڈر کثیر رکنی}
لیژانڈر تفرقی مساوات\فرہنگ{لیژانڈر!تفرقی مساوات}\حاشیہد{فرانسیسی ریاضی دان اڈریان مری لیژانڈر [1752-1833] نے اعلٰی تفاعل، بیضوی تکمل اور اعدادی نظریہ پر کام کیا۔}\حاشیہب{Legendre's equation}\فرہنگ{Legendre!equation}
\begin{align}\label{مساوات_بیسل_لیژانڈر_الف}
(1-x^2)y''-2xy'+n(n+1)y=0\quad \quad (\text{\RL{\عددی{n} مستقل ہے}})
\end{align} 
طبیعیات کے اہم ترین سادہ تفرقی مساوات میں سے ایک ہے جو متعدد مسائل، بالخصوص کرہ کے سرحدی قیمت مسئلوں، میں سامنے آتی ہے۔ 

مساوات میں \اصطلاح{مقدار معلوم}\فرہنگ{مقدار معلوم} \عددی{n} کی قیمت اصل مسئلے کی نوعیت پر منحصر ہوتی ہے لہٰذا مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_لیژانڈر_الف} درحقیقت سادہ تفرقی مساوات کی \اصطلاح{نسل}\فرہنگ{نسل} کو ظاہر کرتی ہے۔ ہم نے لیژانڈر مساوات، جس میں \عددی{n=1} تھا، کو مثال \حوالہ{مثال_بیسل_کلیہ_توالی_الف} میں حل کیا (جس کو ایک مرتبہ دوبارہ دیکھیں)۔ مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_لیژانڈر_الف} کے کسی بھی حل کو \اصطلاح{لیژانڈر تفاعل}\فرہنگ{لیژانڈر!تفاعل}\حاشیہب{Legendre function}\فرہنگ{Legendre!function} کہتے ہیں۔لیژانڈر تفاعل اور ایسے دیگر اعلٰی تفاعل، جو علم الاحصاء میں نہیں پائے جاتے، کے مطالعہ کو \اصطلاح{نظریہ اعلٰی تفاعل}\فرہنگ{نظریہ!اعلٰی تفاعل}\حاشیہب{special functions theory}\فرہنگ{theory!special functions} کہتے ہیں۔دیگر اعلٰی تفاعل اگلے حصوں میں سامنے آئیں گے۔

مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_لیژانڈر_الف} کو \عددی{1-x^2} سے تقسیم کرتے ہوئے تفرقی مساوات کی معیاری صورت حاصل ہوتی ہے جس کے عددی
 سر \عددی{\tfrac{-2x}{1-x^2}} اور \عددی{\tfrac{n(n+1)}{1-x^2}} نقطہ \عددی{x=0} پر \اصطلاح{تحلیلی} تفاعل ہیں [مثال \حوالہ{مثال_بیسل_تحلیلی_عددی_سر} دیکھیں] لہٰذا لیژانڈر مساوات پر مسئلہ \حوالہ{مسئلہ_بیسل_وجودیت_طاقتی_تسلسل_حل} کا اطلاق ہوتا ہے اور اس کا حل طاقتی تسلسل سے ظاہر کیا جا سکتا ہے۔طاقتی تسلسل
\begin{align}\label{مساوات_بیسل_لیژانڈر_حل_الف}
y=\sum_{m=0}^{\infty}a_mx^m
\end{align}
اور اس کے تفرقات کو مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_لیژانڈر_الف} میں پر کرتے  ہوئے مستقل \عددی{n(n+1)} کو \عددی{k} لکھتے ہوئے
\begin{align*}
(1-x^2)\sum_{m=2}^{\infty}m(m-1)a_mx^{m-2}-2x\sum_{m=1}^{\infty}ma_mx^{m-1}+k\sum_{m=0}^{\infty}a_mx^m=0
\end{align*}
یعنی
\begin{align*}
\sum_{m=2}^{\infty}m(m-1)a_mx^{m-2}-\sum_{m=2}^{\infty}m(m-1)a_mx^m-\sum_{m=1}^{\infty}2ma_mx^{m}+\sum_{m=0}^{\infty}ka_mx^m=0
\end{align*}
حاصل ہوتا ہے۔یہاں آپ مثال \حوالہ{مثال_بیسل_کلیہ_توالی_الف} کی طرح مجموعوں کے چند ابتدائی ارکان لکھ کر آگے بڑھ سکتے ہیں یا پھر درج ذیل طریقہ اختیار کر سکتے ہیں۔ تمام مجموعوں کو  \عددی{x} کی یکساں طاقت کی صورت (\عددی{x^s}) میں لکھنے کی خاطر پہلے مجموعے میں \عددی{s=m-2} یعنی \عددی{m=s+2} پر کرتے ہیں جبکہ بقایا تین مجموعوں میں \عددی{m} کی جگہ \عددی{s} پر کرتے ہیں۔یوں پہلے مجموعے کا پہلا رکن \عددی{m=2} اب \عددی{s=0} ہو گا اور \عددی{a_m} کی جگہ \عددی{a_{s+2}} لکھا جائے گا۔
\begin{align}\label{مساوات_بیسل_لیژانڈر_ب}
\sum_{s=0}^{\infty}(s+2)(s+1)a_{s+2}x^{s}-\sum_{s=2}^{\infty}s(s-1)a_sx^s-\sum_{s=1}^{\infty}2s a_sx^s+\sum_{s=0}^{\infty}ka_s x^s=0
\end{align}
درج بالا مساوات کا دایاں ہاتھ صفر کے برابر ہے لہٰذا مساوات کا بایاں ہاتھ بھی صفر کے برابر ہو گا اور یوں \عددی{x} کے ہر طاقت کے عددی سروں کا مجموعہ صفر کے برابر ہو گا۔یوں \عددی{x^0} کے عددی سر سے شروع کرتے ہوئے باری باری \عددی{x^1}، \عددی{x^2}، \نقطے کے عددی سر صفر کے برابر لکھتے ہیں۔مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_لیژانڈر_ب} کا دوسرا مجموعہ \عددی{x^2} اور تیسرا مجموعہ \عددی{x^1} سے شروع ہوتا ہے لہٰذا ان میں \عددی{x^0} نہیں پایا جاتا ہے۔یوں پہلے اور چوتھے مجموعوں سے \عددی{x^0} کے عددی سر جمع کرتے ہوئے صفر کے برابر پر کرتے ہیں
\begin{align}\label{مساوات_بیسل_لیژانڈر_پ}
2 \cdot 1 a_2+n(n+1)a_0=0
\end{align}
جہاں \عددی{k} کی جگہ واپس \عددی{n(n+1)} لکھا گیا ہے۔ اسی طرح \عددی{x^1} پہلے، تیسرے اور چوتھے مجموعوں میں پایا جاتا ہے جن سے درج ذیل لکھتے ہیں۔
\begin{align}\label{مساوات_بیسل_لیژانڈر_ت}
3\cdot 2 a_3+[-2+n(n+1)]a_1=0
\end{align}
بلند طاقتی اجزاء \عددی{x^2}، \عددی{x^3}، \نقطے تمام مجموعوں میں پائے جاتے ہیں لہٰذا ان کے لئے \عددی{x^s} کے عددی سروں کا مجموعہ لکھتے ہیں۔
\begin{align}\label{مساوات_بیسل_لیژانڈر_ٹ}
(s+2)(s+1)a_{s+2}+[-s(s-1)-2s+n(n+1)]a_s=0
\end{align} 
چکور قوسین \عددی{[\cdots]} کے اندر قوسین کو کھول کر ترتیب دیتے ہوئے درج ذیل لکھا جا سکتا ہے
\begin{align*}
-s(s-1)-2s+n(n+1)&=-s^2+s-2s+n^2+n=n^2-s^2+n-s\\
&=(n-s)(n+s)+n-s\\
&=(n-s)(n+s+1)
\end{align*}
لہٰذا مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_لیژانڈر_ٹ} سے 
\begin{align}\label{مساوات_بیسل_کلیہ_توالی_الف}
a_{s+2}=-\frac{(n-s)(n+s+1)}{(s+2)(s+1)}a_s \quad \quad (s=0,1,\cdots)
\end{align}
حاصل ہوتا ہے جو \اصطلاح{کلیہ توالی}\فرہنگ{کلیہ!توالی}\فرہنگ{توالی کلیہ}\حاشیہب{recurrence relation, recursion formula}\فرہنگ{recursion formula} کہلاتا ہے۔کلیہ توالی کی مدد سے، \عددی{a_0} اور \عددی{a_1} کے علاوہ،  بقایا تمام عددی سر، دو قدم پچھلی عددی سر استعمال کرتے ہوئے دریافت کیے جاتے ہیں۔ یوں \عددی{a_0} اور \عددی{a_1}  اختیاری مستقل ہیں۔ کلیہ توالی کو بار بار استعمال کرتے ہوئے
\begin{gather*}
\begin{aligned}
a_2&=-\frac{n(n+1)}{2!}a_0\\
a_4&=-\frac{(n-2)(n+3)}{4\cdot 3}a_2\\
&=\frac{(n-2)n(n+1)(n+3)}{4!}a_0\\
&\quad\vdots
\end{aligned}\quad\quad
\begin{aligned}
a_3&=-\frac{(n-1)(n+2)}{3!}a_1\\
a_5&=-\frac{(n-3)(n+4)}{5\cdot 4}a_3\\
&=\frac{(n-3)(n-1)(n+2)(n+4)}{5!}a_1\\
&\quad \vdots
\end{aligned}
\end{gather*}
لکھے جا سکتے ہیں جنہیں مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_لیژانڈر_حل_الف} میں پر کرتے ہوئے حل لکھتے ہیں
\begin{align}\label{مساوات_بیسل_حل_لیژانڈر}
y(x)=a_0y_1(x)+a_1y_2(x)
\end{align}
جہاں
\begin{align}\label{مساوات_بیسل_حل_لیژانڈر_الف}
y_1(x)&=1-\frac{n(n+1)}{2!}x^2+\frac{(n-2)n(n+1)(n+3)}{4!}x^4-+\cdots
\end{align}
اور
\begin{align}\label{مساوات_بیسل_حل_لیژانڈر_ب}
y_2(x)&=x-\frac{(n-1)(n+2)}{3!}x^3+\frac{(n-3)(n-1)(n+2)(n+4)}{5!}x^5-+\cdots
\end{align}
ہیں۔یہ تسلسل \عددی{\abs{x}<1} کے لئے مرکوز ہیں۔بعض اوقات تسلسل کا کوئی عددی سر صفر کے برابر حاصل ہوتا ہے اور یوں کلیہ توالی کے تحت اگلے تمام عددی سر بھی صفر ہوں گے اور یوں تسلسل محدود ارکان پر مشتمل ہوتا ہے۔چونکہ مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_حل_لیژانڈر_الف} میں \عددی{x} کے جفت طاقت پائے جاتے ہیں جبکہ مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_حل_لیژانڈر_ب} میں \عددی{x} کے طاق طاقت پائے جاتے ہیں لہٰذا \عددی{\tfrac{y_1}{y_2}} مستقل مقدار نہیں ہو سکتا ہے اور یوں \عددی{y_1} اور \عددی{y_2} آپس میں خطی تعلق نہیں رکھتے لہٰذا یہ خطی طور غیر تابع حل ہیں۔یوں مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_حل_لیژانڈر} کھلے وقفہ \عددی{-1<x<1} پر عمومی حل ہے۔

دھیان رہے کہ \عددی{x=\mp 1} پر \عددی{1-x^2=0} ہو گا لہٰذا سادہ تفرقی مساوات کی معیاری صورت میں عددی سر غیر تحلیلی ہوں گے۔یوں حیرانی کی بات نہیں ہے کہ تسلسل \حوالہ{مساوات_بیسل_حل_لیژانڈر_الف} اور تسلسل \حوالہ{مساوات_بیسل_حل_لیژانڈر_الف} کا ارتکازی وقفہ وسیع نہیں ہے ماسوائے اس صورت میں جب  اجزاء کی تعداد محدود ہونے کی بنا  تسلسل کثیر رکنی کی صورت اختیار کرے۔
%=====================

\جزوحصہء{کثیر رکنی حل۔ لیژانڈر کثیر رکنی \عددی{P_n(x)}}
طاقتی تسلسل کے تخفیف سے کثیر رکنی حاصل ہوتی ہے جس کا حل، ارتکازی شرط کے قید سے آزاد،  تمام \عددی{x} کے لئے پایا جاتا ہے۔ایسے اعلٰی تفاعل جو سادہ تفرقی مساوات کے حل ہوتے ہیں میں یہ صورت عموماً پائی جاتی ہے جن سے مختلف نسل کے اہم کثیر رکنی حاصل ہوتے ہیں۔لیژانڈر مساوات میں \عددی{n} کی قیمت غیر منفی عدد صحیح ہونے کی صورت میں \عددی{s=n} پر مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_کلیہ_توالی_الف} صفر کے برابر ہوتا ہے لہٰذا \عددی{a_{n+2}=0} ہو گا اور یوں \عددی{a_{n+4}=0}، \عددی{a_{n+6}=0}، \نقطے ہوں گے۔جفت \عددی{n} کی صورت میں \عددی{y_1} کثیر رکنی ہو گا جبکہ طاق \عددی{n} کی صورت میں \عددی{y_2} کثیر رکنی ہو گا۔ان کثیر رکنی کو مستقل مقدار سے ضرب دیتے ہوئے \اصطلاح{لیژانڈر کثیر رکنی}\فرہنگ{لیژانڈر!کثیر رکنی}\حاشیہب{Legendre polynomial}\فرہنگ{Legendre!polynomial} حاصل ہوتی ہیں جنہیں \عددی{P_n(x)} سے ظاہر کیا جاتا ہے۔روایتی طور پر اس مستقل مقدار کو درج ذیل طریقے سے چننا جاتا ہے۔

تسلسل میں \عددی{x^n} کے عددی سر \عددی{a_n} کو
\begin{align}\label{مساوات_بیسل_روایتی_سر_الف}
a_n=\frac{(2n)!}{2^n(n!)^2}=\frac{1\cdot 3 \cdot 5\cdots (2n-1) }{n!} \quad \quad \text{\RL{\عددی{n} مثبت عدد ہے}}
\end{align}
چننا [مثال \حوالہ{مثال_بیسل_لیژانڈر_عددی_سر} دیکھیں] جاتا ہے (جبکہ \عددی{n=0} کی صورت میں \عددی{a_n=1} چننا جاتا ہے)۔ مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_کلیہ_توالی_الف} کو ترتیب دیتے ہوئے درج ذیل لکھا جا سکتا ہے جسے استعمال کرتے ہوئے دیگر عددی سر حاصل کیے جاتے ہیں۔
\begin{align}\label{مساوات_بیسل_روایتی_سر_ب}
a_s=-\frac{(s+2)(s+1)}{(n-s)(n+s+1)}a_{s+2}\quad \quad (s \le n-2)
\end{align}
کثیر رکنی میں \عددی{x} کی بلند تر طاقت  کے عددی سر \عددی{a_n} کو مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_روایتی_سر_الف} کے تحت چننے سے \عددی{x=1} پر تمام \عددی{P_n} کی قیمت اکائی \عددی{[P_n(1)=1]} حاصل ہوتی ہے [شکل \حوالہ{شکل_لیژانڈر_کثیر_رکنی} دیکھیں]۔یہی \عددی{a_n} یوں چننے کی وجہ ہے۔مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_روایتی_سر_ب} میں \عددی{s+2=n} یعنی \عددی{s=n-2} پر کرتے ہوئے  مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_روایتی_سر_الف} سے \عددی{a_n} پر کرتے ہیں۔ 
\begin{align*}
a_{n-2}=-\frac{n(n-1)}{2(2n-1)}a_n=-\frac{n(n-1)}{2(2n-1)} \frac{(2n)!}{2^n(n!)^2}
\end{align*}
شمار کنندہ میں \عددی{(2n)!=2n(2n-1)(2n-2)!} اور نسب نما میں \عددی{(n!)^2} کو \عددی{n! n!} لکھ کر اس  میں \عددی{n!=n(n-1)!}  اور \عددی{n!=n(n-1)(n-2)!} پر کرتے ہوئے
\begin{align*}
a_{n-2}&=-\frac{n(n-1)}{2(2n-1)} \frac{2n(2n-1)(2n-2)!}{2^n n(n-1)! n(n-1)(n-2)!}\\
&=-\frac{(2n-2)!}{2^n(n-1)!(n-2)!}
\end{align*}
ملتا ہے جہاں \عددی{n(n-1)2n(2n-1)} کٹ جاتے ہیں۔اسی طرح
\begin{align*}
a_{n-4}&=-\frac{(n-2)(n-3)}{4(2n-3)}a_{n-2}\\
&=\frac{(2n-4)!}{2^n2!(n-2)!(n-4)!}
\end{align*}
اور دیگر عددی سر حاصل کیے جا سکتے ہیں۔یوں درج ذیل عمومی کلیہ لکھا جا سکتا ہے۔
\begin{align}
a_{n-2m}=(-1)^m\frac{(2n-2m)!}{2^nm!(n-m)!(n-2m)!}\quad \quad (n-2m \ge 0)
\end{align}
ان عددی سر کو استعمال کرتے ہوئے لیژانڈر تفرقی مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_لیژانڈر_الف} کا کثیر رکنی حل
\begin{gather}
\begin{aligned}\label{مساوات_بیسل_لیژانڈر_عمومی_الف}
P_n(x)&=\sum_{m=0}^{M} (-1)^m\frac{(2n-2m)!}{2^nm!(n-m)!(n-2m)!} x^{n-2m}\\
&=\frac{(2n)!}{2^n(n!)^2}x^n-\frac{(2n-2)!}{2^n 1!(n-1)!(n-2)!}x^{n-2}+-\cdots
\end{aligned}
\end{gather}
 حاصل ہوتا ہے۔اب \عددی{\tfrac{n}{2}} یا \عددی{\tfrac{n-1}{2}} عدد صحیح ہو گا اور \عددی{M} اس عدد صحیح کے برابر ہو گا [مثال \حوالہ{مثال_بیسل_ثبوت_ایم} دیکھیں]۔درج بالا  \عددی{n} درجی \اصطلاح{لیژانڈر کثیر رکنی}\فرہنگ{لیژانڈر!کثیر رکنی}\حاشیہب{Legendre polynomial}\فرہنگ{Legendre!polynomial} کہلاتا ہے اور اس کو \عددی{P_n(x)} سے ظاہر کیا جاتا ہے۔ چند پہلے لیژانڈر کثیر رکنی جنہیں شکل \حوالہ{شکل_لیژانڈر_کثیر_رکنی} میں دکھایا گیا ہے درج ذیل ہیں۔
\begin{gather}
\begin{aligned}\label{مساوات_بیسل_لیژانڈر_عمومی_ب}
P_0(x)&=1\\
P_2(x)&=\frac{1}{2}(3x^2-1)\\
P_4(x)&=\frac{1}{8}(35x^4-30x^2+3)
\end{aligned}\quad \quad
\begin{aligned}
P_1(x)&=x\\
P_3(x)&=\frac{1}{2}(5x^3-3x)\\
P_5(x)&=\frac{1}{8}(63x^5-70x^3+15x)
\end{aligned}
\end{gather}
%
\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[axis lines*=middle,ymin=-1.1,ymax=1.3,xlabel={$x$},ylabel={$P_n(x)$},xlabel style={at={(current axis.right of origin)},anchor=north west}, ylabel style={at={(current axis.above origin)},anchor=north east},ylabel style={rotate=-90},ytick={-1,1},yticklabels={$-1$,$1$},xtick={-1,1},xticklabels={$-1$,$1$}]
\pgfmathsetmacro{\lmt}{1.1}
%
\addplot[domain=-\lmt:\lmt]{1}node[pos=0.75,above]{$P_0$};
\addplot[domain=-\lmt:\lmt,samples=50]{1/2*(3*x^2-1)}node[pos=0.5,below right]{$P_2$};
\addplot[domain=-\lmt:\lmt,samples=70]{1/8*(35*x^4-30*x^2+3)}node[pos=0.65,below]{$P_4$};
\addplot[domain=-\lmt:\lmt]{x}node[pos=0.75,above left]{$P_1$};
\addplot[domain=-\lmt:\lmt,samples=70]{1/2*(5*x^3-3*x)}node[pos=0.4,above]{$P_3$};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{لیژانڈر کثیر رکنی۔}
\label{شکل_لیژانڈر_کثیر_رکنی}
\end{figure}

لیژانڈر کثیر رکنی \عددی{P_n(x)} وقفہ \عددی{-1 \le x \le 1} پر آپس میں \اصطلاح{عمودی}\فرہنگ{عمودی}\حاشیہب{orthogonal}\فرہنگ{orthogonal} ہیں۔یہ خصوصیت \اصطلاح{فوریئر لیژانڈر} تسلسل کے لئے ضروری ہے جن پر فوریئر تسلسل کے باب میں غور کیا جائے گا۔
%==============
\ابتدا{مثال}\شناخت{مثال_بیسل_تحلیلی_عددی_سر}
لیژانڈر مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_لیژانڈر_الف} \عددی{1-x^2} سے تقسیم کرتے ہوئے معیاری صورت میں لکھتے ہوئے ثابت کریں کی اس کے عددی سر \عددی{x=0} پر  تحلیلی ہیں۔

حل:لیژانڈر مساوات کو \عددی{1-x^2} سے تقسیم کرتے ہوئے \عددی{y''-\tfrac{2x}{1-x^2}y'+\tfrac{n(n+1)}{1-x^2}=0} حاصل ہوتا ہے جس کے عددی سر \عددی{\tfrac{-2x}{1-x^2}} اور \عددی{\tfrac{n(n+1)}{1-x^2}} ہیں جن کی مکلارن تسلسل درج ذیل ہیں۔
\begin{align*}
\frac{n(n+1)}{1-x^2}&=n(n+1)(1+x^2+x^4+\cdots)\\
\frac{-2x}{1-x^2}&=-2(x+x^3+x^5+\cdots)
\end{align*}
پہلی تسلسل کا \عددی{\tfrac{a_{m+1}}{a_m}=1} ہیں لہٰذا اس کا رداس ارتکاز \عددی{R=1} ہے۔دوسری تسلسل کا بھی \عددی{\tfrac{a_{m+1}}{a_m}=1} اور \عددی{R=1} ہیں۔یوں دونوں تسلسل تحلیلی ہیں۔
\انتہا{مثال}
%===============
\ابتدا{مثال}\شناخت{مثال_بیسل_لیژانڈر_عددی_سر}
درج ذیل مساوات کے بائیں ہاتھ سے اس کا دایاں ہاتھ حاصل کریں۔
\begin{align*}
\frac{(2n)!}{2^n(n!)^2}=\frac{1\cdot 3\cdot 5\cdots (2n-1)}{n!}
\end{align*}

حل:پہلے  \عددی{n=3} کے لئے حل کرتے ہیں۔یوں درج ذیل لکھا جا سکتا ہے جہاں شمار کنندہ میں طاق اعداد (جو طاق مقامات پر پائے جاتے ہیں) کو ایک طرف اور جفت اعداد (جو جفت مقامات پر پائے جاتے ہیں) کو دوسری طرف منتقل کرتے ہوئے ہر جفت عدد سے \عددی{2} کا ہندسہ نکالا گیا ہے۔ 
\begin{align*}
\frac{(2\cdot 3)!}{2^3(3!)^2}=\frac{6\cdot 5\cdot 4\cdot 3\cdot 2\cdot 1}{2^3(3\cdot 2\cdot 1)^2}=\frac{6\cdot 4\cdot 2\cdot 5\cdot 3\cdot 1}{2^3(3!)^2}=\frac{2^3(3\cdot 2\cdot 1)\cdot 5\cdot 3\cdot 1}{2^3(3!)^2}=\frac{5\cdot 3\cdot 1}{3!}
\end{align*}
شمار کنندہ میں اعداد کو ترتیب دیتے ہوئے اور اس میں سب سے بڑے عدد \عددی{5} کو \عددی{2\cdot 3-1} لکھتے ہوئے  \عددی{\tfrac{1\cdot 3\cdot (2\cdot 3-1)}{3!}} لکھا جا سکتا ہے۔ آئیں یہی سب کچھ عمومی عددی صحیح \عددی{n} کے لئے ثابت کریں۔
\begin{align*}
\frac{(2n)!}{2^n(n!)^2}&=\frac{2n(2n-1)(2n-2)(2n-3)(2n-4)(2n-5)\cdots 8\cdot 7\cdot 6\cdot 5 \cdot 4\cdot 3\cdot 2\cdot 1 }{2^n(n!)^2}\\
&=\frac{2n(2n-2)(2n-4)\cdots 8\cdot 6\cdot 4\cdot 2\cdot (2n-1)(2n-3)(2n-5)\cdots 7\cdot 5\cdot 3\cdot 1}{2^n(n!)^2}\\
&=\frac{2^n n(n-1)(n-2)\cdots 4\cdot 3\cdot 2\cdot 1\cdot (2n-1)(2n-3)(2n-5)\cdots 7\cdot 5\cdot 3\cdot 1}{2^n(n!)^2}\\
&=\frac{(2n-1)(2n-3)(2n-5)\cdots 7\cdot 5\cdot 3\cdot 1}{n!}\\
&=\frac{1\cdot 3\cdot 5\cdots (2n-1)}{n!}
\end{align*}

\انتہا{مثال}
%==========================
\ابتدا{مثال}\شناخت{مثال_بیسل_ثبوت_ایم}
لیژانڈر کثیر رکنی مجموعہ [مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_لیژانڈر_عمومی_الف}] کی بالائی حد \عددی{M} ہے۔\عددی{M} کی قیمت دریافت کریں۔

حل:مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_کلیہ_توالی_الف} لیژانڈر کثیر رکنی کے عددی سر دیتی ہے جس کے تحت \عددی{s=n} پر عددی سر صفر \عددی{(a_{n+2}=0)} کے برابر ہو گا اور یوں بقایا عددی سر \عددی{a_{n+4}}، \عددی{a_{n+6}}، \نقطے بھی صفر کے برابر ہوں گے۔یوں کثیر رکنی میں \عددی{x} کی زیادہ سے زیادہ طاقت \عددی{n} ہو گی۔اس طرح \عددی{n=5} کی صورت میں \عددی{a_5x^5}، \عددی{a_3x^3} اور \عددی{a_1x^1} پایا جائے گا جبکہ \عددی{n=8} کی صورت میں \عددی{a_8x^8}، \عددی{a_6x^6}، \عددی{a_4x^4}، \عددی{a_2x^2} اور \عددی{a_0} پائے جائیں گے۔ آپ نے دیکھا کہ طاق \عددی{n} کی صورت میں کثیر رکنی میں کل \عددی{\tfrac{n-1}{2}} پائے گئے جبکہ جفت \عددی{n} کی صورت میں ارکان کی تعداد \عددی{\tfrac{n}{2}} تھی۔یوں طاق \عددی{n} کی صورت میں \عددی{M=\tfrac{n-1}{2}}  اور جفت \عددی{n} کی صورت میں \عددی{M=\tfrac{n}{2}} ہو گا جہاں \عددی{M} عدد صحیح ہے۔ 
\انتہا{مثال}
%========================

\ابتدا{مثال}\quad (\اصطلاح{کلیہ روڈریگیس})\\
تفاعل \عددی{(x^2-1)^n} کو \اصطلاح{الکراجی کے مسئلہ ثنائی}\فرہنگ{الکراجی کا مسئلہ ثنائی}\فرہنگ{مسئلہ ثنائی، الکراجی}\حاشیہد{\تحریر{binomial theorem}\,\, ابو بکر ابن محمد ابن الحسین الکراجی [953-1029] ایران کے ریاضی دان تھے۔} سے پھیلا کر اس کا \عددی{n} درجی تفرق لیں۔حاصل جواب کا مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_لیژانڈر_عمومی_الف} کے ساتھ موازنہ کرتے ہوئے درج ذیل کلیہ حاصل کریں جس کو \اصطلاح{کلیہ روڈریگیس}\فرہنگ{کلیہ!روڈریگیس}\فرہنگ{روڈریگیس کلیہ}\حاشیہد{\تحریر{Rodrigues' formula}  \,\, فرانسیسی ریاضی دان بنجامن اولانڈے روڈریگیس [1794-1851]}\فرہنگ{Rodrigues' formula} کہتے ہیں۔
\begin{align}\label{مساوات_بیسل_روڈریگیس_مساوات}
P_n(x)=\frac{1}{2^n n!}\frac{\dif^{\,n}}{\dif x^n}[(x^2-1)^n]
\end{align}

حل:\عددی{(x^2-1)^n} کو مسئلہ الکراجی سے پھیلاتے ہوئے \عددی{n+1} ارکان ملتے ہیں۔
\begin{multline}\label{مساوات_سوال_بیسل_الکرازی_الف}
y=(x^2-1)^n=(x^2)^n+\frac{n}{1!}(x^2)^{n-1}(-1)^1+\frac{n(n-1)}{2!}(x^2)^{n-2}(-1)^2+\cdots   \\
+\frac{n(n-1)}{2!}(x^2)^2(-1)^{n-2}+\frac{n}{1!}(x^2)(-1)^{n-1}+(-1)^n
\end{multline}
اس مساوات کا آخری رکن مستقل مقدار \عددی{(-1)^n} ہے جبکہ اس رکن سے ایک پہلے  رکن میں \عددی{x^2} پایا جاتا ہے۔یوں \عددی{y'} لینے سے آخری رکن صفر ہو جائے گا لہٰذا \عددی{y'} میں \عددی{n} ارکان رہ جائیں گے۔\عددی{y'} کے آخری رکن میں \عددی{x^1} پایا جائے گا۔\عددی{y''} لینے سے یہ رکن مستقل مقدار ہو جائے گا جبکہ ارکان کی تعداد میں مزید کمی رو نما نہیں ہو گی۔اسی طرح \عددی{y'''} لینے سے ایک اور رکن کم ہو جائے گا اور \عددی{n-1} ارکان رہ جائیں گے۔\عددی{y''''} لینے سے ارکان کی تعداد میں کمی پیدا نہیں ہو گی۔یوں ہر دو مرتبہ تفرق لینے سے تعداد اکائی کمی پیدا ہو گی۔ آپ دیکھ سکتے ہیں کہ \عددی{n} درجی تفرق \عددی{y^{(n)}} لینے کے بعد ارکان کی تعداد  \عددی{\tfrac{n}{2}} یا \عددی{\tfrac{n-1}{2}} ہو گی جس کو ہم \عددی{M} سے ظاہر کرتے ہیں اور جو صحیح عدد ہو گا۔
 
 مساوات \حوالہ{مساوات_سوال_بیسل_الکرازی_الف} کو مجموعے کی صورت میں لکھتے ہیں جس میں \عددی{m=0} تا \عددی{m=n} ارکان  یعنی \عددی{n+1} ارکان ہیں۔
\begin{align}\label{مساوات_سوال_بیسل_الکرازی_ب}
y=\sum_{m=0}^{n} \frac{n!(x^2)^{n-m}(-1)^m}{(n-m)!m!}=\sum_{m=0}^{n} \frac{n!(-1)^m}{(n-m)!m!}x^{2n-2m}
\end{align}

اب \عددی{z=x^{2n-2m}} پر نظر رکھیں۔اس کے تفرق لیتے ہیں۔
\begin{align*}
z'&=(2n-2m)x^{2n-2m-1}=\frac{(2n-2m)!}{(2n-2m-1)!}x^{2n-2m-1}\\
z''&=(2n-2m)(2n-2m-1)x^{2n-2m-2}=\frac{(2n-2m)!}{(2n-2m-2)!}x^{2n-2m-2}\\
z'''&=(2n-2m)(2n-2m-1)(2n-2m-2)x^{2n-2m-3}=\frac{(2n-2m)!}{(2n-2m-3)!}x^{2n-2m-3}\\
&\vdots\\
z^{(k)}&=\frac{(2n-2m)!}{(2n-2m-k)!}x^{2n-2m-k}\\
z^{(n)}&=\frac{(2n-2m)!}{(2n-2m-n)!}x^{2n-2m-n}=\frac{(2n-2m)!}{(n-2m)!}x^{n-2m}
\end{align*}
ان نتائج  کو استعمال کرتے ہوئے مساوات \حوالہ{مساوات_سوال_بیسل_الکرازی_ب} کا \عددی{n} درجی تفرق لکھتے ہیں
 \begin{align*}
y^{(n)}=\frac{\dif^{\,n}}{\dif x^n}[(x^2-1)^n]=\sum_{m=0}^{M} \frac{n!(-1)^m}{(n-m)!m!}\frac{(2n-2m)!}{(n-2m)!}x^{n-2m}
\end{align*}
جس کا مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_لیژانڈر_عمومی_الف} کے ساتھ موازنہ کرتے ہوئے درج ذیل لکھا جا سکتا ہے۔
\begin{align*}
P_n(x)=\frac{1}{2^n n!}\frac{\dif^{\,n}}{\dif x^n}[(x^2-1)^n]
\end{align*}
\انتہا{مثال}
%=======================
\ابتدا{مثال}
روڈریگیس مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_روڈریگیس_مساوات} استعمال کرتے ہوئے \عددی{n} مرتبہ تکمل بالحصص لیتے ہوئے درج ذیل ثابت کریں۔
\begin{align*}
\int_{-1}^{1} P_n^2(x) \dif x=\frac{2}{2n+1}\quad \quad (n=0,1,\cdots)
\end{align*}

حل :فرض کریں کہ \عددی{y=(x-1)^3} ہے۔یوں \عددی{y'=3(x-1)^2}، \عددی{y''=3\cdot 2(x-1)}، \عددی{y'''=3\cdot 2\cdot 1 } اور \عددی{y^{(4)}=0} ہوں گے جن  سے \عددی{y(1)=0}، \عددی{y'(1)=0}، \عددی{y''(1)=0}، \عددی{y'''(1)=3!} اور \عددی{y(1)^{(4)}=0} حاصل ہوتے ہیں۔اس سے ہم اخذ کرتے ہیں کہ \عددی{y_1=(x-1)^n} کی صورت میں
\begin{align}\label{مساوات_بیسل_سوال_عمومی_الف}
y_1=(x-1)^n,\quad y_1^{(m)}=\frac{n!}{(n-m)!}(x-1)^{n-m},\quad y_1^{(m)}(1)=n! \,\delta_{n,m}
\end{align}
اور \عددی{y_2=(x+1)^n} کی صورت میں
\begin{align}\label{مساوات_بیسل_سوال_عمومی_ب}
y_2=(x-1)^n,\quad y_2^{(m)}=\frac{n!}{(n-m)!}(x+1)^{n-m},\quad y_2^{(m)}(-1)=n! \,\delta_{n,m}
\end{align}
ہو گا جہاں \عددی{\delta_{n,m}} کی تعریف درج ذیل ہے (یعنی \عددی{m=n} کی صورت میں \عددی{\delta=1} جبکہ \عددی{m \ne n} کی صورت میں \عددی{\delta =0} ہے)۔ 
\begin{align}\label{مساوات_بیسل_کرونیکر_الف}
\delta_{n,m}=
\begin{cases}
1& n=m\\
0&n \ne m
\end{cases}
\end{align}
مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_سوال_عمومی_الف} کہتی ہے کہ \عددی{y_1=(x-1)^n} کے تمام تفرقات کی قیمت \عددی{x=1} پر صفر ہو گی ماسوائے \عددی{n} درجی تفرق، جس کی قیمت \عددی{n!} ہو گی۔  مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_سوال_عمومی_ب} یہی کچھ \عددی{y_2=(x+1)^n} کے بارے میں \عددی{x=-1} پر کہتی ہے۔

اب اگر \عددی{X=(x^2-1)^n=(x-1)^n(x+1)^n=y_1y_2} ہو تب \اصطلاح{کلیہ لیبنٹز}\فرہنگ{کلیہ لیبنٹز}\فرہنگ{لیبنٹز کلیہ}\حاشیہب{Leibnitz formula}\فرہنگ{Leibnitz formula} سے درج ذیل لکھا جاتا ہے۔
\begin{align*}
\frac{\dif^{\, m}X}{\dif x^m}=\sum_{s=0}^{m}\binom{m}{s}\overbrace{\frac{\dif^{\,m-s}y_1}{\dif x^{m-s}}}^{M}\cdot \overbrace{\frac{\dif^{\,s}y_2}{\dif x^s}}^{N}
\end{align*}
اگر \عددی{m \ne n} ہو، اور بالخصوص اگر \عددی{m<n} ہو، تب مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_سوال_عمومی_الف} کہتی ہے کہ  \عددی{M(x=1)=0} ہو گا جبکہ مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_سوال_عمومی_ب} کہتی ہے کہ تب \عددی{N(x=-1)=0} ہو گا۔ان نتائج کی بنا درج ذیل حاصل ہوتا ہے۔
\begin{align}\label{مساوات_بیسل_سوال_عمومی_پ}
\frac{\dif^{\, m}X}{\dif x^m}=0
\end{align}
مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_روڈریگیس_مساوات} کو استعمال کرتے ہوئے
$P_n=\frac{1}{2^n n!} \frac{\dif^{\,n} [(x^2-1)^n]}{\dif x^n}=\frac{1}{2^n n!} \frac{\dif^{\,n} X}{\dif x^n}$
لکھا جا سکتا ہے لہٰذا
\begin{align*}
\int_{-1}^{1} P_n^2  \dif x&=\frac{1}{2^{2n}(n!)^2}\int_{-1}^{1}\frac{\dif^{\,n} X}{\dif x^n} \cdot \frac{\dif^{\,n}X}{\dif x^n} \dif x\\
&=\frac{1}{2^{2n}(n!)^2}\left[\frac{\dif^{\,n} X}{\dif x^n} \cdot \left. \frac{\dif^{\,n-1}X}{\dif x^{n-1}}\right|_{-1}^{1}-\int_{-1}^{1}\frac{\dif^{\,n+1} X}{\dif x^{n+1}} \cdot \frac{\dif^{\,n-1}X}{\dif x^{n-1}} \dif x\right]
\end{align*}
ہو گا جہاں تکمل بالحصص استعمال کیا گیا ہے۔مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_سوال_عمومی_پ} کے تحت
 \عددی{\left.\frac{\dif^{\, n-1}X}{\dif x^{n-1}}\right|_1=\left.\frac{\dif^{\, n-1}X}{\dif x^{n-1}}\right|_{-1}=0} ہے لہٰذا آخری قدم پر تکمل کے باہر تمام حصہ صفر کے برابر ہے اور یوں  درج ذیل حاصل ہوتا ہے
\begin{align*}
\int_{-1}^{1} P_n^2  \dif x&=\frac{-1}{2^{2n}(n!)^2}\int_{-1}^{1}\frac{\dif^{\,n+1} X}{\dif x^{n+1}} \cdot \frac{\dif^{\,n-1}X}{\dif x^{n-1}}\dif x\\
&=\frac{-1}{2^{2n}(n!)^2}\left[\frac{\dif^{\,n+1} X}{\dif x^{n+1}} \cdot \left. \frac{\dif^{\,n-2}X}{\dif x^{n-2}}\right|_{-1}^{1}-\int_{-1}^{1}\frac{\dif^{\,n+2} X}{\dif x^{n+2}} \cdot \frac{\dif^{\,n-2}X}{\dif x^{n-2}}\dif x \right]
\end{align*}
جہاں دوبارہ تکمل بالحصص لیا گیا ہے۔پہلی کی طرح اب بھی تکمل کا باہر والا حصہ صفر کے برابر ہے۔ اسی طرح بار بار تکمل بالحصص لیتے ہوئے ہر بار بیرونی حصہ صفر کے برابر حاصل ہوتا ہے۔یوں \عددی{s} مرتبہ تکمل لیتے اور بیرونی حصے کو صفر پر کرتے ہوئے درج ذیل ملتا ہے۔
 \begin{align*}
\int_{-1}^{1} P_n^2  \dif x&=\frac{(-1)^s}{2^{2n}(n!)^2}\int_{-1}^{1}\frac{\dif^{\,n+s} X}{\dif x^{n+s}} \cdot \frac{\dif^{\,n-s}X}{\dif x^{n-s}}\dif x
\end{align*}
آخر کار \عددی{s=n} ہو گا اور یوں درج ذیل حاصل ہو گا جہاں \عددی{\tfrac{\dif^{\,0} X}{\dif x^0}=X} لکھا گیا ہے۔
 \begin{align*}
\int_{-1}^{1} P_n^2  \dif x&=\frac{(-1)^n}{2^{2n}(n!)^2}\int_{-1}^{1}\frac{\dif^{\,n+n} X}{\dif x^{n+n}} \cdot \frac{\dif^{\,n-n}X}{\dif x^{n-n}} \dif x=\frac{(-1)^n}{2^{2n}(n!)^2}\int_{-1}^{1}\frac{\dif^{\,2n} X}{\dif x^{2n}} \cdot X \dif x
\end{align*}
 \عددی{X=(x^2-1)^n} کا الکراجی ثنائی تسلسل مساوات \حوالہ{مساوات_سوال_بیسل_الکرازی_الف} دیتی ہے جس کا\عددی{2n} درجی تفرق لینے سے، پہلے رکن کے علاوہ، تمام ارکان صفر کے برابر ہو جاتے ہیں۔یوں اس کا \عددی{2n} درجی تفرق \عددی{\frac{\dif^{\, 2n}X}{\dif x^{2n}}=(2n)!}  ہو گا جس سے درج بالا تکمل یوں
 \begin{align}\label{مساوات_بیسل_سوال_عمومی_ت}
\int_{-1}^{1} P_n^2  \dif x&=\frac{(-1)^n (2n)!}{2^{2n}(n!)^2}\int_{-1}^{1} X \dif x
\end{align}
لکھا جاتا ہے۔آئیں \عددی{\int X\dif x} کو تکمل بالحصص کے ذریعہ حاصل کریں۔
\begin{align*}
\int_{-1}^{1}X\dif x&=\int_{-1}^{1} (x-1)^n(x+1)^n\dif x\\
&=\left.(x-1)^n\frac{(x+1)^{n+1}}{n+1} \right|_{-1}^{1}-\int_{-1}^{1} n(x-1)^{n-1}\frac{(x+1)^{n+1}}{n+1}\dif x
\end{align*}
تکمل کے باہر حصہ صفر کے برابر ہے۔اسی طرح بار بار تکمل بالحصص لیتے ہوئے ہر مرتبہ تکمل کے باہر حصہ صفر کے برابر حاصل ہوتا ہے۔\عددی{s} مرتبہ تکمل بالحصص لیتے ہوئے اور تکمل کے باہر حصے کو صفر کے برابر پر کرتے ہوئے  درج ذیل ملتا ہے۔
\begin{align*}
\int_{-1}^{1}X\dif x&=(-1)^s\int_{-1}^{1} [n(n-2)\cdots (n-s+1)](x-1)^{n-s}\frac{(x+1)^{n+s}}{(n+1)(n+2)\cdots (n+s)}\dif x\\
&=(-1)^s\int_{-1}^{1} \frac{n! (x-1)^{n-s}}{(n-s)!} \frac{n!(x+1)^{n+s}}{(n+s)!}
\end{align*}
آخر کار \عددی{s=n} ہو گا جس پر درج ذیل لکھا جائے گا
\begin{align*}
\int_{-1}^{1}X\dif x&=(-1)^n\int_{-1}^{1} \frac{n! (x-1)^{n-n}}{(n-n)!} \frac{n!(x+1)^{n+n}}{(n+n)!}\\
&=\frac{(-1)^n(n!)^2}{(2n)!}\int_{-1}^{1} (x+1)^{2n}\\
&=\left. \frac{(-1)^n(n!)^2}{(2n)!}\frac{(x+1)^{2n+1}}{2n+1}\right|_{-1}^{1}\\
&=\frac{(-1)^n(n!)^2}{(2n)!}\frac{2^{2n+1}}{2n+1}
\end{align*}
جہاں \عددی{0!=1} پر کیا گیا ہے۔درج بالا نتیجے کو مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_سوال_عمومی_ت} میں پر کرتے ہیں
 \begin{align}
\int_{-1}^{1} P_n^2  \dif x&=\frac{(-1)^n (2n)!}{2^{2n}(n!)^2}\frac{(-1)^n(n!)^2}{(2n)!}\frac{2^{2n+1}}{2n+1}=\frac{2}{2n+1}
\end{align}
جہاں منفی ایک کا جفت طاقت اکائی کے برابر \عددی{[(-1)^{2n}=1]} ہے۔
\انتہا{مثال}
%=========================
\ابتدا{مثال}
درج ذیل ثابت کریں جہاں \عددی{n \ne m} ہے۔
\begin{align}
\int_{-1}^{1}P_nP_m \dif x=0\quad \quad (n \ne m)
\end{align}

حل: فرض کریں کہ \عددی{X=(x^2-1)^n} اور \عددی{Y=(x^2-1)^m} ہیں۔ یوں مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_روڈریگیس_مساوات} کے تحت
 \عددی{P_n=\tfrac{1}{2^n n!}\tfrac{\dif^{\, n} X}{\dif x^n}} اور  \عددی{P_m=\tfrac{1}{2^m m!}\tfrac{\dif^{\, m} Y}{\dif x^m}}  ہوں گے لہٰذا
\begin{align*}
\int_{-1}^{1}P_n P_m \dif x=\frac{1}{2^{n+m}n!m!}\int_{-1}^{1} \frac{\dif^{\,n}X}{\dif x^n}\cdot \frac{\dif^{\,m}Y}{\dif x^m}\dif x
\end{align*}
ہو گا۔چونکہ \عددی{n} اور \عددی{m} برابر نہیں ہیں لہٰذا ان میں ایک کی قیمت دوسرے سے کم ہو گی۔ہم فرض کرتے ہیں کہ \عددی{n<m} ہے۔گزشتہ مثال کی طرح، درج بالا کو بار بار تکمل بالحصص سے حل کرتے ہوئے، ہر بار تکمل کے باہر حصہ صفر کے برابر حاصل ہوتا ہے اور آخر کار درج ذیل ملتا ہے۔ مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_کرونیکر_الف} کے تحت \عددی{Y} کا صرف اور صرف \عددی{m} درجی تفرق غیر صفر ہے درج ذیل صفر کے برابر ہے۔
\begin{align*}
\int_{-1}^{1}P_nP_m\dif x&=\frac{1}{2^{n+m}n!m!}\int_{-1}^{1} \frac{(n!)^2}{(m-n)!}\frac{\dif^{\,m-n}Y}{\dif x^{m-n}}\dif x\\
&=\left. \frac{1}{2^{n+m}n!m!} \frac{(n!)^2}{(m-n)!}\frac{\dif^{\,m-n+1}Y}{\dif x^{m-n+1}}\right|_{-1}^{1}=0
\end{align*}
\انتہا{مثال}
%============================
%=========================
\ابتدا{مثال}\quad \اصطلاح{پیداکار تفاعل}\\
الکراجی کے مسئلہ ثنائی سے \عددی{\tfrac{1}{\sqrt{1-v}}} کا تسلسل لکھ کر اس میں \عددی{v=2xu-u^2} پر کریں۔ ان میں \عددی{u^0} ارکان کا مجموعہ حاصل کریں۔اسی طرح  \عددی{u^1} ارکان کا مجموعہ،اور \عددی{u^2} ارکان کا مجموعہ،\نقطے  حاصل کریں۔آپ دیکھیں گے کہ ان مجموعوں کا عددی سر بالترتیب \عددی{P_0}، \عددی{P_1}، \عددی{P_2}، \نقطے ہو گا یعنی
\begin{align}\label{مساوات_بیسل_پیداکار_تفاعل_لیژانڈر}
\frac{1}{\sqrt{1-2xu+u^2}}=\sum_{n=0}^{\infty}P_n(x)u^n
\end{align}

حل:آئیں \عددی{P_0}، \عددی{P_1} اور \عددی{P_2} کے لئے حل کریں۔ دیے تفاعل کا الکراجی ثنائی تسلسل لکھتے ہیں۔
\begin{align*}
(1-v)^{-\frac{1}{2}}&=1+\frac{v^1}{2^1\cdot 1!}+\frac{1\cdot 3 v^2}{2^2\cdot 2!}+\frac{1\cdot 3 \cdot 5 v^3}{2^3\cdot 3!}+\frac{1\cdot 3 \cdot 5\cdot 7 v^4}{2^4\cdot 4!}+\cdots
\end{align*}
چونکہ \عددی{u^2} کا عدد سر \عددی{P_2} ہو گا اور درج بالا تسلسل کے پہلے تین ارکان میں کے بعد \عددی{u} کے زیادہ بلند طاقت پائے جاتے ہیں لہٰذا ہم تسلسل کے پہلے تین ارکان پر نظر رکھتے ہیں۔اس تسلسل میں \عددی{v=2xu-u^2} پر کرتے ہوئے درکار نتائج حاصل کرتے ہیں۔
\begin{align*}
(1-v)^{-\frac{1}{2}}&=1+\frac{(2xu-u^2)^1}{2^1\cdot 1!}+\frac{1\cdot 3 (2xu-u^2)^2}{2^2\cdot 2!}+\cdots\\
&=1+(xu-\frac{u^2}{2})+\frac{3}{8}(4x^2u^2+u^4-4xu^3)+\cdots\\
&=\underbrace{1}_{P_0}+\underbrace{\left(x\right)}_{P_1}u+\underbrace{\left(\frac{3}{2}x^2-\frac{1}{2}\right)}_{P_2}u^2+\cdots
\end{align*}

\انتہا{مثال}
\حصہء{سوالات}
سوال \حوالہ{سوال_بیسل_کثیر_رکنی_الف} تا سوال \حوالہ{سوال_بیسل_کثیر_رکنی_ب} لیژانڈر کثیر رکنی اور تفاعل پر مبنی ہیں۔

%===========
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_بیسل_کثیر_رکنی_الف}
لیژانڈر کثیر رکنی مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_لیژانڈر_عمومی_الف} میں \عددی{n=0} لیتے ہوئے \عددی{P_0(x)=1} حاصل کریں۔

جواب:چونکہ لیژانڈر کثیر رکنی میں مثبت طاقت کے \عددی{x} پائے جاتے ہیں لہٰذا \عددی{n=0} کی صورت میں مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_لیژانڈر_عمومی_الف} کا پہلا رکن
 \عددی{\frac{(2n)!}{2^n(n!)^2}x^n} ہی پایا جائے گا جس میں \عددی{n=0} پر کرتے اور \عددی{0!=1} لیتے ہوئے \عددی{P_0(x)=1} ملتا ہے۔[\عددی{0!=1} کا ثبوت \اصطلاح{گیما تفاعل}\حاشیہب{Gamma function} کی مدد سے اسی باب میں دیا جائے گا۔]
\انتہا{سوال}
%=================
\ابتدا{سوال}
لیژانڈر کثیر رکنی مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_لیژانڈر_عمومی_الف} میں \عددی{n=1} لیتے ہوئے \عددی{P_1(x)} حاصل کریں۔

جواب:چونکہ لیژانڈر کثیر رکنی میں مثبت طاقتی \عددی{x} پائے جاتے ہیں لہٰذا \عددی{n=1} کی صورت میں مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_لیژانڈر_عمومی_الف} کا پہلا رکن
 \عددی{\frac{(2n)!}{2^n(n!)^2}x^n} ہی پایا جائے گا جس میں \عددی{n=1} پر کرتے ہوئے \عددی{P_1(x)=x} ملتا ہے۔
\انتہا{سوال}
%======================
\ابتدا{سوال}
لیژانڈر کثیر رکنی مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_لیژانڈر_عمومی_الف} سے \عددی{P_3(x)} تا \عددی{P_5(x)} حاصل کریں جنہیں مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_لیژانڈر_عمومی_ب} میں پیش کیا گیا ہے۔
\انتہا{سوال}
%=======================
\ابتدا{سوال}
\عددی{P_0(x)}  کو لیژانڈر مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_لیژانڈر_الف} میں پر کرتے ہوئے ثابت کریں کہ یہ لیژانڈر مساوات کا حل ہے۔

جوابات:\عددی{n=0} کی صورت میں لیژانڈر مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_لیژانڈر_الف} کی شکل \عددی{(1-x^2)y''-2xy'=0} ہو گی اور \عددی{y=P_0=1}، \عددی{y'=P_0'=0} اور \عددی{y''=P_0''=0} ہوں گے۔\عددی{y}، \عددی{y'} اور \عددی{y''} کو مساوات کے بائیں ہاتھ میں پر کرتے ہوئے \عددی{(1-x^2)(0)-2x(0)} یعنی \عددی{0} حاصل ہوتا ہے جو تمام \عددی{x} پر مساوات کے دائیں ہاتھ کے برابر ہے۔یہ حل کی درستگی کا ثبوت ہے۔
\انتہا{سوال}
%=======================
\ابتدا{سوال}
\عددی{P_1(x)}  کو لیژانڈر مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_لیژانڈر_الف} میں پر کرتے ہوئے ثابت کریں کہ یہ لیژانڈر مساوات کا حل ہے۔

جوابات:\عددی{n=1} کی صورت میں لیژانڈر مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_لیژانڈر_الف} کی شکل \عددی{(1-x^2)y''-2xy'+2y=0} ہو گی جبکہ \عددی{y=P_1=x}، \عددی{y'=P_1'=1} اور \عددی{y''=P_1''=0} ہیں۔ \عددی{y}، \عددی{y'} اور \عددی{y''} کو مساوات کے بائیں ہاتھ میں پر کرتے ہوئے \عددی{(1-x^2)(0)-2x(1)+2(x)} یعنی \عددی{0} ملتا ہے جو تمام \عددی{x} پر مساوات کے دائیں ہاتھ کے برابر ہے۔یہ حل کی درستگی کا ثبوت ہے۔
\انتہا{سوال}
%=========================
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_بیسل_کثیر_رکنی_ب}
\عددی{P_3(x)}  کو لیژانڈر مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_لیژانڈر_الف} میں پر کرتے ہوئے ثابت کریں کہ یہ لیژانڈر مساوات کے حل ہیں۔

جوابات:\عددی{n=3} کی صورت میں لیژانڈر مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_لیژانڈر_الف} کی صورت \عددی{(1-x^2)y''-2xy'+12y=0} ہو گی جبکہ
 \عددی{y=\tfrac{1}{2}(5x^3-3x)}، \عددی{y'=\tfrac{1}{2}(15x^2-3)} اور \عددی{y''=15x} ہیں جنہیں مساوات کے بائیں ہاتھ میں پر کرتے ہوئے
\begin{align*}
(1-x^2)(15x)-2x[\tfrac{1}{2}(15x^2-3)]+12[\tfrac{1}{2}(5x^3-3x)]
\end{align*}
 یعنی \عددی{0} ملتا ہے جو تمام \عددی{x} پر مساوات کے دائیں ہاتھ کے برابر ہے۔یہ حل کی درستگی کا ثبوت ہے۔
\انتہا{سوال}
%=========================
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_بیسل_نقطہ_بار_میدان}\quad \اصطلاح{نظریہ مخفی توانائی}\\
آپ نقطہ برقی بار کے برقی میدان سے بخوبی واقف ہیں۔شکل \حوالہ{شکل_بیسل_نقطہ_بار_میدان} میں محدد کے مرکز \عددی{M} سے ہٹ کر نقطہ بار \عددی{Q} پایا جاتا ہے جس کا عمومی مقام \عددی{P} پر برقی دباو
 \عددی{V=\tfrac{Q}{4\pi\epsilon r}=\tfrac{Q}{4\pi\epsilon}\tfrac{1}{\sqrt{r_1^2+r_2^2-2r_1r_2\cos \theta}}} ہے۔\عددی{\tfrac{Q}{4\pi\epsilon}} کو نظر انداز کرتے ہوئے مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_پیداکار_تفاعل_لیژانڈر} کی استعمال سے  درج ذیل ثابت کریں۔
\begin{align}
\frac{1}{\sqrt{r_1^2+r_2^2-2r_1r_2\cos \theta}}=\frac{1}{r_2}\sum_{m=0}^{\infty} P_m(\cos \theta) \left(\frac{r_1}{r_2}\right)^m
\end{align}
%
\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw[](0,0)node[below]{$M$}--++(\x,0)node[circ,fill=black]{}node[below]{$Q$}node[pos=0.5,below]{$r_1$};
\draw(0,0)--++(30:1.5*\x)node[right]{$P$}node[pos=0.5,above]{$r_2$}coordinate(kP);
\draw(\x,0)--(kP)node[pos=0.5,right]{$r$};
\draw([shift={(0:0.5)}]0,0) arc (0:30:0.5);
\draw(15:0.7)node{$\theta$};
\end{tikzpicture}
\caption{نقطہ برقی بار کا برقی میدان [سوال \حوالہ{سوال_بیسل_نقطہ_بار_میدان}]۔}
\label{شکل_بیسل_نقطہ_بار_میدان}
\end{figure}
%
جواب:\عددی{r_1^2+r_2^2-2r_1r_2\cos\theta=r_2^2[1-2\left(\tfrac{r_1}{r_2}\right)\cos \theta+\left(\tfrac{r_1}{r_2}\right)^2]} لکھتے ہوئے \عددی{u=\tfrac{r_1}{r_2}} اور \عددی{x=\cos\theta} لیتے ہوئے حل کریں۔
\انتہا{سوال}
%==========================
\ابتدا{سوال}\quad 
درج ذیل ثابت کریں۔مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_پیداکار_تفاعل_لیژانڈر} کو استعمال کریں۔
\begin{align*}
P_n(1)=1,\quad P_n(-1)=(-1)^n,\quad P_{2n+1}(0)=0
\end{align*}
\انتہا{سوال}
%=====================
\ابتدا{سوال}\اصطلاح{بونٹ کلیہ توالی}\\
مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_پیداکار_تفاعل_لیژانڈر} کا \عددی{u} تفرق لے کر دوبارہ مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_پیداکار_تفاعل_لیژانڈر} کا استعمال کرتے ہوئے  درج ذیل \اصطلاح{بونے کلیہ توالی}\فرہنگ{اوسیاں بونے [1849-1917] فرانسیسی ریاضی دان۔}\حاشیہب{Bonnet's recursion}\فرہنگ{recursion!Bonnet} حاصل کریں۔
\begin{align}
(n+1)P_{n+1}(x)=(2n+1)xP_n(x)-nP_{n-1}(x),\quad \quad n=1,2,\cdots
\end{align}
جواب: مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_پیداکار_تفاعل_لیژانڈر} کا ایک درجی تفرق \عددی{\tfrac{\dif}{\dif u}} لیتے ہوئے دوبارہ مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_پیداکار_تفاعل_لیژانڈر} استعمال کرتے ہیں۔
\begin{align*}
& \frac{-\frac{1}{2}(-2x+2u)}{(1-2xu+u^2)\sqrt{1-2xu+u^2}}=\sum nP_nu^{n-1}\\
\implies & \frac{x-u}{1-2xu+u^2} \sum P_n u^n=\sum nP_n u^{n-1} \\
\implies & x\sum P_n u^n-\sum P_n u^{n+1}=\sum nP_n u^{n-1}-2x\sum nP_nu^n+\sum nP_nu^{n+1}
\end{align*}
اب دونوں جانب \عددی{u^n}  کے عددی سر برابر لیتے ہیں ۔
\begin{align*}
xP_n-P_{n-1}=(n+1)P_{n+1}-2xnP_n+(n-1)P_{n-1}
\end{align*}
اس کو ترتیب دے کر درکار نتیجہ \عددی{(n+1)P_{n+1}=(2n+1)xP_n-nP_{n-1}} حاصل ہوتا ہے۔
\انتہا{سوال}
%=========================
\ابتدا{سوال}\quad \اصطلاح{شریک لیژانڈر تفاعل}\\
درج ذیل مساوات 
\begin{align}\label{مساوات_بیسل_شریک_لیژانڈر_الف}
(1-x^2)y''-2xy'+\left[n(n+1)-\frac{m^2}{1-x^2}\right]y=0
\end{align}
میں \عددی{y(x)=(1-x^2)^{\tfrac{m}{2}}u(x)} پر کرتے ہوئے درج ذیل مساوات حاصل کریں۔
\begin{align}\label{مساوات_بیسل_شریک_لیژانڈر_ب}
(1-x^2)u''-2(m+1)xu'+[n(n+1)-m(m+1)]u=0
\end{align}
صفحہ \حوالہصفحہ{مساوات_دوسرا_عامل_کلیات} پر دیے مساوات \حوالہ{مساوات_دوسرا_عامل_کلیات} کی مدد سے لیژانڈر مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_لیژانڈر_الف} کا \عددی{m} درجی تفرق \عددی{\tfrac{\dif^{\,m} P_n}{\dif x^m}} لیتے ہوئے ثابت کریں کہ درج بالا مساوات کا حل
\begin{align*}
u=\frac{\dif^{\,m}P_n}{\dif x^m}
\end{align*}
ہے جس کے شریک \عددی{y(x)} کو \عددی{P_n^m(x)} سے ظاہر کیا جاتا ہے جس کو \اصطلاح{شریک لیژانڈر تفاعل}\فرہنگ{لیژانڈر!شریک تفاعل}\حاشیہب{associated Legendre's functions}\فرہنگ{Legendre!associated functions} کہتے ہیں۔
\begin{align}
P_n^m(x) =(1-x^2)^{\frac{m}{2}}\frac{\dif^{\,m}P_n}{\dif x^m}
\end{align}
شریک لیژانڈر تفاعل \اصطلاح{کوانٹم میکانیات}\فرہنگ{کوانٹم میکانیات}\حاشیہب{quantum mechanics}\فرہنگ{quantum mechanics} میں اہم کردار ادا کرتا ہے۔

جواب: مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_شریک_لیژانڈر_الف} میں \عددی{y=(1-x^2)^{\tfrac{m}{2}}u} پر کرنے سے  مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_شریک_لیژانڈر_ب} حاصل ہوتا ہے۔بقایا حصے کو اب حل کرتے ہیں۔
لیژانڈر مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_لیژانڈر_الف} کا \عددی{m} درجی تفرق صفحہ \حوالہصفحہ{مساوات_دوسرا_عامل_کلیات} پر دیے مساوات \حوالہ{مساوات_دوسرا_عامل_کلیات} کی مدد سے حاصل کرتے ہیں جہاں \عددی{D^{m-1}[y']=D^{m}[y]}،  \عددی{D^m[y'']=D^{m+2}[y]}، \نقطے  ہو گا۔ یوں مساوات کا بائیں ہاتھ کو
\begin{align*}
D^m[(1-x^2)y''-2xy'+n(n+1)y]&=-D^m[(x^2-1)y'']-2D^m[xy']+n(n+1)D^m[y]
\end{align*}
لکھتے ہیں جس میں
\begin{align*}
D^m[(x^2-1)y'']&=(x^2-1)D^m[y'']+2mxD^{m-1}[y'']+m(m-1)D^{m-2}[y'']\\
&=(x^2-1)D^{m+2}[y]+2mxD^{m+1}[y]+m(m-1)D^m[y]\\
D^m[xy']&=xD^m[y']+mD^{m-1}[y']=xD^{m+1}[y]+mD^m[y]\\
D^m[y]&=D^m[y]
\end{align*}
پر کرتے ہوئے 
\begin{align*}
(1-x^2)D^{m+2}[y]-2(m+1)xD^{m+1}[y]+[n(n+1)-m(m+1)]D^m[y]
\end{align*}
ملتا ہے جس میں \عددی{D^m[y]=y^{m}=u}، \عددی{D^{m+1}=y^{m+1}=u'} اور \عددی{D^{m+2}=y^{m+2}=u''} لیتے ہوئے  
\begin{align*}
(1-x^2)u''-2(m+1)xu'+[n(n+1)-m(m+1)]u=0
\end{align*}
حاصل ہوتا ہے جہاں ابتدائی مساوات کا دایاں ہاتھ صفر تھا۔ اس مساوات کا حل \عددی{u=y^m} ہے جہاں \عددی{y} ازخود لیژانڈر مساوات کا حل ہے یعنی \عددی{u=\tfrac{\dif^{\,m}P_n}{\dif x^m}} ہے۔ 
\انتہا{سوال}
%======================
\ابتدا{سوال}
گزشتہ سوال میں شریک لیژانڈر تفاعل کا حل \عددی{P_n^m} حاصل کیا گیا۔مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_روڈریگیس_مساوات} کی مدد سے اس کو لکھیں۔ 

جواب:\عددی{P_n^m(x)=\tfrac{(1-x^2)^{\tfrac{m}{2}}}{2^n n!}\tfrac{\dif^{\,n+m}}{\dif x^{n+m}}[(x^2-1)^n]}
\انتہا{سوال}
%=========================

\حصہ{مبسوط طاقتی تسلسل۔ ترکیب فروبنیوس}
کئی نہایت اہم دو درجی سادہ تفرقی مساوات، مثلاً \اصطلاح{بیسل تفاعل} (جس پر اگلے حصے میں غور کیا جائے گا)، کے عددی سر تحلیلی [حصہ \حوالہ{حصہ_ترکیب_طاقتی_تسلسل} میں تعریف دی گئی ہے] نہیں ہیں ۔اس کے باوجود انہیں تسلسل (طاقتی تسلسل ضرب لوگارتھم یا طاقتی تسلسل ضرب \عددی{x} کی کسری طاقت، \نقطے) سے حل کرنا ممکن ہے۔ اس ترکیب کو \اصطلاح{ترکیب فروبنیوس}\فرہنگ{ترکیب فروبنیوس}\فرہنگ{فروبنیوس!ترکیب}\حاشیہب{Frobenius method}\فرہنگ{Frobenius method} کہتے \حاشیہد{جرمن ریاضی دان فرڈینانڈ گیوگ فروبنیوس[1849-1917]}ہیں۔ درج ذیل مسئلہ طاقتی ترکیب کو وسعت دیتے ہوئے ترکیب فروبنیوس کا استعمال ممکن بناتا ہے۔
%=======

\ابتدا{مسئلہ}\شناخت{مسئلہ_طاقتی_فروبنیوس}\quad ترکیب فروبنیوس\\
\عددی{x=0} پر تحلیلی  \عددی{b(x)} اور \عددی{c(x)} کوئی بھی تفاعل ہو سکتے ہیں۔ایسی صورت میں سادہ تفرقی مساوات
\begin{align}\label{مساوات_طاقتی_فروبنیوس_الف}
y''+\frac{b(x)}{x}y'+\frac{c(x)}{x^2}y=0
\end{align}
کا کم از کم ایک عدد حل درج ذیل لکھا جا سکتا ہے
\begin{align}\label{مساوات_طاقتی_فروبنیوس_ب}
y(x)=x^r\sum_{m=0}^{\infty} a_mx^m=x^r(a_0+a_1x+a_2x^2+\cdots)\quad \quad (a_0 \ne 0)
\end{align}
جہاں \عددی{r} حقیقی یا مخلوط عدد ہو سکتا ہے اور  \عددی{a_0 \ne 0} ہے۔

مساوات \حوالہ{مساوات_طاقتی_فروبنیوس_الف} کا (خطی طور غیر تابع) دوسرا حل  بھی پایا جاتا ہے  جو مساوات \حوالہ{مساوات_طاقتی_فروبنیوس_ب} کی طرز کا ہو سکتا ہے (جس میں \عددی{r} مختلف  ہو گا اور  تسلسل کے عددی سر بھی مختلف ہوں گے) اور یا اس میں لوگارتھمی جزو پایا جائے گا۔
\انتہا{مسئلہ}

اس مسئلے میں \عددی{x} کی جگہ \عددی{x-x_0} بھی لکھا جا سکتا ہے جہاں \عددی{x_0} کوئی بھی عدد ہو سکتا ہے۔مسئلے میں \عددی{a \ne 0}  کا مطلب ہے کہ بذریعہ تجزی قوسین سے \عددی{x} کی بلند تر ممکنہ طاقت بذریعہ تجزی باہر نکالی جاتی ہے۔

\اصطلاح{بیسل تفاعل} کو مساوات \حوالہ{مساوات_طاقتی_فروبنیوس_الف} کی طرز پر درج ذیل لکھا جا سکتا ہے
\begin{align*}
y''+\frac{1}{x}y'+\frac{x^2-v^2}{x^2}y=0 \quad \quad \text{\RL{(\عددی{v} مقدار معلوم ہے)}}
\end{align*}
جس میں \عددی{b(x)=1} اور \عددی{c(x)=x^2-v^2} دونوں \عددی{x=0} پر تحلیلی ہیں لہٰذا اس پر درج بالا مسئلہ لاگو ہو گا۔سادہ طاقتی تسلسل سے بیسل تفاعل کا حل ممکن نہیں ہے۔

مساوات \حوالہ{مساوات_طاقتی_فروبنیوس_ب} میں طاقتی تسلسل کو \عددی{x} کی ایسی  طاقت سے ضرب دیا گیا ہے جو منفی یا کسری ہو سکتا ہے۔یاد رہے کہ غیر منفی طاقت کے \عددی{x} پر مبنی تسلسل کو طاقتی تسلسل کہتے ہیں۔

مسئلہ فروبنیوس کے ثبوت([جو کتاب کے آخر میں حوالہ \cite{حوالہ_کریزگ_الف_گیارہ} میں دیا گیا ہے) کے لئے اعلٰی درجہ مخلوط تجزیہ\حاشیہب{advanced complex analysis} درکار ہے لہٰذا اسے پیش نہیں کیا جائے گا۔

اگر \عددی{x_0} پر درج ذیل مساوات کے \عددی{p} اور \عددی{q} تحلیلی ہوں تب \عددی{x_0} \اصطلاح{غیر نادر نقطہ}\فرہنگ{غیر نادر نقطہ}\فرہنگ{نادر!غیر نادر}\حاشیہب{regular point}\فرہنگ{regular point}\فرہنگ{point!regular} کہلائے گا۔
\begin{align*}
y''+p(x)y'+q(x)y=0
\end{align*}
اگر \عددی{x=x_0} درج بالا مساوات کا نادر نقطہ ہو اور \عددی{(x-x_0)p} اور \عددی{(x-x_0)^2q} نقطہ \عددی{x=x_0} پر تحلیلی ہوں تب \عددی{x_0} \اصطلاح{منظم نادر نقطہ}\فرہنگ{منظم نادر نقطہ}\فرہنگ{نادر!منظم نقطہ}\حاشیہب{regular singular point}\فرہنگ{singular!regular point} کہلاتا ہے ورنہ اس کو \اصطلاح{غیر منظم نادر نقطہ}\فرہنگ{غیر منظم نادر نقطہ}\فرہنگ{نادر!غیر منظم نقطہ}\حاشیہب{irregular singular point}\فرہنگ{singular!irregular } کہتے ہیں۔

اسی طرح اگر  \عددی{x_0} پر درج ذیل مساوات کے \عددی{h}، \عددی{p} اور \عددی{q} تحلیلی ہوں اور \عددی{h \ne 0} ہو (تا کہ ہم تفرقی مساوات کو \عددی{h} سے تقسیم کرتے ہوئے  معیاری صورت حاصل  کر سکیں) تب \عددی{x_0} \اصطلاح{منظم نقطہ}\فرہنگ{منظم نقطہ}\فرہنگ{منظم نقطہ}\حاشیہب{regular point}\فرہنگ{regular point}\فرہنگ{point!regular} کہلائے گا  ورنہ اسے  \اصطلاح{نادر نقطہ}\فرہنگ{نقطہ!نادر}\فرہنگ{نادر!نقطہ}\حاشیہب{singular point}\فرہنگ{singular point} کہیں گے۔ 
\begin{align*}
\tilde{h}(x)y''+\tilde{p}(x)y'+\tilde{q}(x)y=0
\end{align*}
%==============
\ابتدا{مثال}
مساوات \عددی{(x+1)y''+2xy'-3y=0} کو \عددی{x+1} سے تقسیم کرتے ہوئے معیاری صورت حاصل ہوتی ہے جس سے \عددی{p=\tfrac{2x}{x+1}} اور \عددی{q=-\tfrac{3}{x+1}} ملتے ہیں جو \عددی{x=-1} پر غیر تحلیلی ہیں۔یوں \عددی{x=-1} مساوات کا نادر نقطہ ہے۔اب \عددی{(x+1)p=2x} اور \عددی{(x+1)^2q=-3(x+1)} دونوں   \عددی{x=-1} پر تحلیلی ہیں لہٰذا \عددی{x=-1} منظم نادر نقطہ ہے۔ 
\انتہا{مثال}
%=============================

\جزوحصہء{اشاری مساوات حل ظاہر کرتی ہے}
آئیں مساوات \حوالہ{مساوات_طاقتی_فروبنیوس_الف} کو ترکیب فروبنیوس سے حل کریں۔ مساوات \حوالہ{مساوات_طاقتی_فروبنیوس_الف} کو \عددی{x^2} سے ضرب دیتے ہوئے درج ذیل ملتا ہے۔
\begin{align}\label{مساوات_طاقتی_فروبنیوس_پ}
x^2y''+xb(x)y'+c(x)y=0
\end{align}
چونکہ \عددی{b(x)} اور \عددی{c(x)} تحلیلی ہیں لہٰذا انہیں طاقتی تسلسل کی صورت میں لکھا جا سکتا ہے یعنی
\begin{align*}
b(x)=b_0+b_1x+b_2x^2+\cdots, \quad c(x)=c_0+c_1x+c_2x^2+\cdots
\end{align*}
اور اگر \عددی{b} یا (اور) \عددی{c} کثیر رکنی ہوں تب \عددی{b} یا (اور) \عددی{c} کو  جوں کا توں رہنے دیا جاتا ہے۔ مساوات \حوالہ{مساوات_طاقتی_فروبنیوس_ب} کا جزو در جزو تفرق لیتے ہوئے درج ذیل لکھا جا سکتا ہے۔
\begin{gather}
\begin{aligned}\label{مساوات_بیسل_فروبنیوس_عمومی_تفرقات}
y&=a_0x^r+a_1x^{r+1}+a_2x^{r+2}+\cdots\\
y'&=ra_0x^{r-1}+(r+1)a_1x^{r}+(r+2)a_2x^{r+1}+\cdots\\
y''&=r(r-1)a_0x^{r-2}+(r+1)(r)a_1x^{r-1}+(r+2)(r+1)a_2x^{r}+\cdots
\end{aligned}
\end{gather}
مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_طاقتی_تسلسل_حل_ب} اور مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_طاقتی_تسلسل_حل_پ} کا مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_فروبنیوس_عمومی_تفرقات} سے موازنہ کریں۔طاقتی تسلسل \عددی{y=\sum_{m=0}^{\infty}c_mx^m} کے تفرق \عددی{y'=\sum_{m=1}^{\infty}mc_mx^{m-1}} کا پہلا رکن \عددی{m=1}  اور اس کے دو درجی تفرق کا پہلا رکن \عددی{m=2} ہے جبکہ موجودہ دونوں تفرقی تسلسل کا پہلا رکن \عددی{m=0} ہے۔ 

درج بالا تفرقات کو نہایت خوش اسلوبی کے ساتھ درج ذیل لکھا جا سکتا ہے۔ 
\begin{gather}
\begin{aligned}\label{مساوات_بیسل_اشاری_تفرقات}
y'&=\sum_{m=0}^{\infty} (m+r) a_m x^{m+r-1}=x^{r-1}[ra_0+(r+1)a_1x+\cdots]\\
y''&=\sum_{m=0}^{\infty} (m+r)(m+r-1)a_mx^{m+r-2}=x^{r-2}[r(r-1)a_0+(r+1)ra_1x+\cdots]
\end{aligned}
\end{gather}
ان تمام کو مساوات \حوالہ{مساوات_طاقتی_فروبنیوس_پ} میں پر کرتے ہیں۔
\begin{multline}\label{مساوات_طاقتی_فروبنیوس_عددی_سر_الف}
x^r[r(r-1)a_0+\cdots]+(b_0+b_1x+\cdots)x^r(ra_0+\cdots)\\
+(c_0+c_1x+\cdots)x^r(a_0+a_1x+\cdots)=0
\end{multline}
اب ہم \عددی{x^r}، \عددی{x^{r+1}}، \عددی{x^{r+2}}، \نقطے کے عددی مجموعوں کو صفر کے برابر پر کرتے ہیں۔ایسا کرنے سے  الجبرائی مساوات کا نظام حاصل ہوتا ہے۔سب سے کم طاقت \عددی{x^r} ہے جس کا عددی سر درج ذیل ہے۔
\begin{align*}
[r(r-1)+b_0r+c_0]a_0=0
\end{align*}
چونکہ مسئلہ فروبنیوس کے تحت \عددی{a_0 \ne 0} ہے لہٰذا درج ذیل ہو گا۔ 
\begin{align}\label{مساوات_طاقتی_اشاری_مساوات}
r(r-1)+b_0r+c_0=0\quad \quad \text{\RL{(اشاری مساوات)}}
\end{align}
اس دو درجی الجبرائی مساوات کو سادہ تفرقی مساوات \حوالہ{مساوات_طاقتی_فروبنیوس_الف} کی \اصطلاح{اشاری مساوات}\فرہنگ{اشاری مساوات}\فرہنگ{مساوات!اشاری}\حاشیہب{indicial equation}\فرہنگ{indicial equation} کہتے ہیں۔ 

ترکیب فروبنیوس سے تفرقی مساوات کے حل کی اساس حاصل ہوتی ہے جن میں ایک حل مساوات \حوالہ{مساوات_طاقتی_فروبنیوس_ب} کی طرز کا ہو گا جس میں \عددی{r} کی قیمت درج بالا اشاری مساوات کا جذر ہو گا۔دوسرے حل کی تین ممکنہ صورتیں پائی جاتی ہیں جنہیں اشاری مساوات سے اخذ کیا جا سکتا ہے۔
\begin{itemize}
\item
پہلی صورت:اشاری مساوات کے دو عدد ایسے منفرد جذر پائے جاتے ہیں جن میں فرق (مثبت اور حقیقی) عدد صحیح (\عددی{1}، \عددی{2}، \عددی{3}،\نقطے) کے برابر نہیں ہے۔
\item
دوسری صورت:اشاری مساوات کے دو یکساں جذر پائے جاتے ہیں۔
\item
تیسری صورت:اشاری مساوات کے دو عدد ایسے منفرد جذر پائے جاتے ہیں جن میں فرق (مثبت اور حقیقی) عدد صحیح (\عددی{1}، \عددی{2}، \عددی{3}،\نقطے) کے برابر ہے۔
\end{itemize}

پہلی صورت میں جوڑی دار مخلوط جذر \عددی{r_1=a+ib} اور \عددی{r_2=\bar{r_1}=a-ib} شامل ہیں چونکہ ان کا فرق \عددی{r_1-r_2=i2b} خیالی عدد ہے جو حقیقی عدد صحیح نہیں ہے۔ مسئلہ \حوالہ{مسئلہ_طاقتی_فروبنیوس_اساس} (جسے ضمیمے میں ثابت کیا گیا ہے) اساس کی صورت دیتی ہے جہاں ارتکاز کا عمومی ثبوت نہیں دیا گیا ہے۔ہاں انفرادی تسلسل کی مرکوزیت عام طریقے سے ثابت کی جا سکتی ہے۔  دوسری صورت میں لوگارتھمی جزو کا ہونا لازم ہے جبکہ تیسری صورت میں ہو سکتا ہے کہ لوگارتھمی جزو پایا جاتا ہو یا نہ پایا جاتا ہو۔
%==============

\ابتدا{مسئلہ}\شناخت{مسئلہ_طاقتی_فروبنیوس_اساس}\quad ترکیب فروبنیوس۔ حل کی اساس۔ تین صورتیں۔\\
فرض کریں کہ سادہ تفرقی مساوات \حوالہ{مساوات_طاقتی_فروبنیوس_الف} مسئلہ \حوالہ{مسئلہ_طاقتی_فروبنیوس} پر پورا اترتا ہے  اور اشاری مساوات \حوالہ{مساوات_طاقتی_اشاری_مساوات} کے جذر \عددی{r_1} اور \عددی{r_2} ہیں تب تین صورتیں پائی جاتی ہیں۔


\موٹا{پہلی صورت}: اشاری مساوات کے دو عدد  منفرد جذروں میں فرق عدد صحیح (\عددی{1}، \عددی{2}، \عددی{3}،\نقطے) کے برابر نہیں ہے۔ایسی صورت میں حل کی اساس
\begin{align}\label{مساوات_طاقتی_فروبنیوس_حل_الف}
y_1(x)&=x^{r_1}(a_0+a_1x+a_2x^2+\cdots)
\end{align}
اور
\begin{align}\label{مساوات_طاقتی_فروبنیوس_حل_ب}
y_2(x)&=x^{r_2}(A_0+A_1x+A_2x^2+\cdots)
\end{align}
ہو گی جہاں عددی سر مساوات \حوالہ{مساوات_طاقتی_فروبنیوس_عددی_سر_الف} میں \عددی{r=r_1} اور \عددی{r=r_2} پر کرتے ہوئے حاصل کیے جائیں گے۔

\موٹا{دوسری صورت}: یکساں جذر \عددی{r_1=r_2=r} کی صورت میں حل کی اساس
\begin{align}\label{مساوات_طاقتی_فروبنیوس_حل_پ}
y_1(x)&=x^{r}(a_0+a_1x+a_2x^2+\cdots) \quad \quad [r=\frac{1}{2}(1-b_0)]
\end{align}
(پہلی صورت کی طرح) اور
\begin{align}\label{مساوات_طاقتی_فروبنیوس_حل_ت}
y_2(x)=y_1(x)\ln x+x^{r}(A_1x+A_2x^2+\cdots) \quad \quad (x>0)
\end{align}
ہو گی۔

\موٹا{تیسری صورت}: اشاری مساوات کے دو عدد  منفرد جذروں میں فرق عدد صحیح (\عددی{1}، \عددی{2}، \عددی{3}،\نقطے) کے برابر ہے۔ ایسی صورت میں حل کی اساس
\begin{align}\label{مساوات_طاقتی_فروبنیوس_حل_ٹ}
y_1(x)&=x^{r_1}(a_0+a_1x+a_2x^2+\cdots)
\end{align}
(پہلی صورت کی طرح) اور
\begin{align}\label{مساوات_طاقتی_فروبنیوس_حل_ث}
y_2(x)=Ky_1(x)\ln x=x^{r_2}(A_0+A_1x+A_2x^2+\cdots) \quad \quad [r=\frac{1}{2}(1-b_0)]
\end{align}
ہے جہاں جذر یوں لکھے جاتے ہیں کہ \عددی{r_1-r_2>0} ہو اور \عددی{K} کی قیمت صفر بھی ہو سکتی ہے۔اگر \عددی{K=0} ہو تب دوسرا حل بھی پہلی حل کی طرح  لکھنا ممکن ہو گا (مثال \حوالہ{مثال_بیسل_دوسرا_حل_کیوں_نہیں_حاصل_ہوتا} دیکھیں)۔ بعض اوقات \عددی{r_2} استعمال کرتے ہوئے  حل \عددی{y_2^*} کے دو حصے پائے جائیں گے۔اس کا ایک حصہ درحقیقت میں \عددی{r_1} سے حاصل حل \عددی{y_1} ہی ہو گا جبکہ دوسرا حصہ نیا حل ہو گا یعنی \عددی{y^*_2=y_2+ky_1} لہٰذا اساس لکھتے ہوئے \عددی{y_1} اور \عددی{y_2} لیا جائے گا (سوال \حوالہ{سوال_بیسل_جواب_کا_حصہ_رد} کا جواب دیکھیں)۔
\انتہا{مسئلہ}
%=============

\جزوحصہ{عملی استعمال}
اشاری مساوات \حوالہ{مساوات_طاقتی_اشاری_مساوات} کے جذر دریافت کرنے کے بعد ترکیب فروبنیوس بالکل طاقتی ترکیب کی طرح ہے۔ مساوات \حوالہ{مساوات_طاقتی_فروبنیوس_حل_الف} تا مساوات \حوالہ{مساوات_طاقتی_فروبنیوس_حل_ث} محض حل کی صورت دیتے ہیں جبکہ دوسرا حل عموماً \اصطلاح{تخفیف درجہ} (حصہ \حوالہ{حصہ_دوسری_متجانس_خطی_دو_درجی}) کی ترکیب سے زیادہ آسانی کے ساتھ حاصل ہوتا ہے۔

اشاری مساوات کے جذر حاصل کرنے کے بعد (زیادہ قیمت کی جذر) \عددی{r_1} سے  پہلا حل \عددی{y_1=x^{r_1}\sum_{m=0}^{\infty}c_mx^m} حاصل کریں۔

\عددی{r_1-r_2} عدد صحیح (یعنی \عددی{1,2,3,\cdots}) کے برابر نہ ہونے کی صورت میں دوسرا حل (کم قیمت کی جذر ) \عددی{r_2} کو استعمال کرتے ہوئے \عددی{y_2=x^{r_2}\sum_{m=0}^{\infty}c_mx^m} سے حاصل ہو گا۔

\عددی{r_1=r_2} کی صورت میں دوسرے حل میں لوگارتھمی جزو پایا جائے گا۔ایسی صورت میں دوسرا حل \عددی{y_2=x^{r_2}\sum_{m=0}^{\infty}c_mx^m} سے حاصل نہیں ہو گا لہٰذا دوسرا حل تخفیف درجہ کی مدد سے حاصل کیا جائے گا۔

 \عددی{r_1-r_2} عدد صحیح (یعنی \عددی{1,2,3,\cdots}) کے برابر ہونے کی صورت میں کبھی کبھار \عددی{y_2=x^{r_2}\sum_{m=0}^{\infty}c_mx^m} سے حاصل ہو گا ورنہ اس میں لوگارتھمی جزو پایا جائے گا اور اس حل کو بذریعہ تخفیف درجہ حاصل کیا جائے گا۔آپ پہلے  \عددی{y_2=x^{r_2}\sum_{m=0}^{\infty}c_mx^m} ہی استعمال کرتے ہوئے حل حاصل کرنے کی کوشش کریں۔

\عددی{y_2=x^{r_2}\sum_{m=0}^{\infty}c_mx^m} حاصل کرتے ہوئے تین ممکنہ صورتیں پیدا ہوتی ہیں (اس حصے کے سوالات کے جوابات دیکھیں)۔پہلی صورت میں ایسی تسلسل \عددی{y_2} حاصل ہوتی ہے جس میں صرف ایک عدد اختیاری مستقل پایا جاتا ہو لہٰذا عمومی حل \عددی{y_1} اور \عددی{y_2} کا مجموعہ  ہو گا۔دوسری صورت میں تسلسل کو \عددی{ay_1+by_2^*} لکھنا ممکن ہو گا جہاں \عددی{a} اور \عددی{b} اختیاری مستقل ہوں گے لہٰذا اس حل میں \عددی{y_1} بھی شامل ہے۔اس طرح عمومی حل \عددی{ay_1+by_2^*} ہو گا۔تیسری صورت میں \عددی{y_2=x^{r_2}\sum_{m=0}^{\infty}c_mx^m} کے عددی سر حاصل کرنا ممکن نہیں ہو گا۔اس کا مطلب ہے کہ دوسرے حل میں لوگارتھمی جزو پایا جاتا ہے لہٰذا تخفیف درجہ سے حل حاصل کیا جائے گا۔
%============

\ابتدا{مثال}\quad یولر کوشی مساوات۔پہلی، دوسری اور تیسری صورتیں۔ بلا لوگارتھمی جزو\\
مساوات یولر کوشی (حصہ \حوالہ{حصہ_دو_یولر_کوشی})
\begin{align*}
x^2y''+b_0xy'+c_0y=0\quad \quad\quad  \text{\RL{(\عددی{b_0} اور \عددی{c_0} مستقل ہیں})}
\end{align*}
میں \عددی{y=x^r} پر کرنے سے درج ذیل ذیلی مساوات حاصل ہوتی ہے
\begin{align*}
r(r-1)+b_0r+c_0=0
\end{align*}
جو اشاری مساوات ہے [اور \عددی{y=x^r} مساوات \حوالہ{مساوات_طاقتی_فروبنیوس_ب} کی ایک صورت ہے]۔ دو منفرد جذر کی صورت میں اساس \عددی{y_1=x^{r_1}}، \عددی{y_2=x^{r_2}} حاصل ہوتی ہے جبکہ دوہری جذر کی صورت میں اساس \عددی{y_1=x^r}، \عددی{y_2=x^r \ln x} حاصل ہوتی ہے۔مساوات یولر کوشی کی صورت میں تیسری صورت نہیں پائی جاتی۔
\انتہا{مثال}
%======================
\ابتدا{مثال}\شناخت{مثال_بیسل_دوسری_صورت_دوہرا_حل}\quad دوسری صورت۔ (دوہرا جذر)\\
درج ذیل سادہ تفرقی مساوات حل کریں۔
\begin{align}\label{مساوات_بیسل_مثال_بیش_ہندسی}
x(x-1)y''+(3x-1)y'+y=0
\end{align}
(یہ \اصطلاح{بیش ہندسی}\فرہنگ{بیش ہندسی مساوات}\فرہنگ{مساوات!بیش ہندسی}\حاشیہب{hypergeometric equation}\فرہنگ{hypergeometric equation} مساوات کی ایک مخصوص صورت ہے۔)

حل دیے گئے مساوات کو \عددی{x(x-1)} سے تقسیم کرتے ہوئے تفرقی مساوات کی معیاری صورت حاصل ہوتی ہے جو مسئلہ \حوالہ{مسئلہ_طاقتی_فروبنیوس} کے شرائط پر پورا اترتی ہے۔یوں مساوات \حوالہ{مساوات_طاقتی_فروبنیوس_ب} اور اس کے تفرقات مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_اشاری_تفرقات} کو مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_مثال_بیش_ہندسی} میں پر کرتے ہیں۔
\begin{multline}\label{مساوات_بیسل_تسلسل_عددی_سر_الف}
\sum_{m=0}^{\infty}(m+r)(m+r-1)a_mx^{m+r}-\sum_{m=0}^{\infty}(m+r)(m+r-1)a_mx^{m+r-1}\\
+3\sum_{m=0}^{\infty} (m+r)a_mx^{m+r}-\sum_{m=0}^{\infty}(m+r)a_mx^{m+r-1}+\sum_{m=0}^{\infty}a_mx^{m+r}=0
\end{multline}
\عددی{x} کی کمتر طاقت \عددی{x^{r-1}}، جو دوسرے اور چوتھے مجموعے میں پایا جاتا ہے، کے عددی سر کے مجموعے کو صفر کے برابر پر کرتے ہوئے
\begin{align*}
[-r(r-1)-r]a_0=0 \quad \implies \quad r^2=0
\end{align*}
اشاری مساوات کا دوہرا جذر \عددی{r=0} حاصل ہوتا ہے۔

\موٹا{پہلا حل}:مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_تسلسل_عددی_سر_الف} میں \عددی{r=0} پر کرتے  ہوئے \عددی{x^s} کی عددی سر کے مجموعے کو صفر کے برابر پر کرتے ہوئے
\begin{align*}
s(s-1)a_s-(s+1)sa_{s+1}+3sa_s-(s+1)a_{s+1}+a_s=0
\end{align*}
\عددی{a_{s+1}=a_s} ملتا ہے۔یوں \عددی{a_0=a_1=a_2=\cdots} ہو گا لہٰذا \عددی{a_0=1} چنتے ہوئے درج ذیل حل حاصل ہوتا ہے۔
\begin{align*}
y_1(x)=\sum_{m=0}^{\infty} x^m=\frac{1}{1-x}\quad \quad \quad (\abs{x} <1)
\end{align*}
\موٹا{دوسرا حل}:دوسرا حل بذریعہ تخفیف درجہ (حصہ \حوالہ{حصہ_دوسری_متجانس_خطی_دو_درجی}) حاصل کرتے ہیں۔یوں \عددی{y_2=uy_1} اور اس کے تفرقات کو مساوات میں پر کرتے ہوئے (صفحہ \حوالہصفحہ{مساوات_دوسری_دوسرے_حل_کا_جزو_ضربی} پر ) مساوات \حوالہ{مساوات_دوسری_دوسرے_حل_کا_جزو_ضربی} ملتا ہے جس  کو یہاں استعمال کرتے ہیں۔یہاں \عددی{p=\tfrac{3x-1}{x(x-1)}} ہے لہٰذا
\begin{align*}
\int p\dif x=\int \frac{3x-1}{x(x-1)}\dif x=\int \left(\frac{2}{x-1}+\frac{1}{x}\right)\dif x=2\ln(x-1)+\ln x
\end{align*}
ہو گا اور یوں مساوات \حوالہ{مساوات_دوسری_دوسرے_حل_کا_جزو_ضربی} درج ذیل صورت اختیار کرے گا۔
 \begin{align*}
u'=v=\frac{1}{y_1^2}e^{-\int p \dif x}=\frac{(x-1)^2}{(x-1)^2x}=\frac{1}{x}, \quad u=\ln x, \quad y_2=uy_1=\frac{\ln x}{1-x}
\end{align*}
\عددی{y_1} اور \عددی{y_2} جنہیں شکل میں دکھایا گیا ہے وقفہ \عددی{0<x<1} اور \عددی{1<x<\infty} پر خطی طور غیر تابع ہیں لہٰذا اس وقفے پر یہ حل کی اساس ہیں۔
\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[small,axis lines*=middle,ymin=-4,ymax=5.2,xlabel={$x$},ylabel={$y$},xlabel style={at={(current axis.right of origin)},anchor=north east},ylabel style={rotate=-90},ylabel style={at={(current axis.above origin)},anchor=north east}]
\addplot[domain=-1:0.8]{1/(1-x)}node[pos=0.9,right]{$y_1$};
\addplot[domain=1.2:6.8,smooth]{1/(1-x)}node[pos=0.2,right]{$y_1$};
\addplot[dashed,domain=0:6.8,smooth]{ln(x)/(1-x)}node[pos=0.1,above]{$y_2$};
\addplot[dashed] plot coordinates {(1,4) (1,-4)};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{مثال \حوالہ{مثال_بیسل_دوسری_صورت_دوہرا_حل} کے حل۔}
\label{شکل_مثال_بیسل_دوسری_صورت_دوہرا_حل}
\end{figure} 
\انتہا{مثال}
%======================
\ابتدا{مثال}\quad لوگارتھمی جزو والا دوسرا حل\\
درج ذیل سادہ تفرقی مساوات حل کریں۔
\begin{align}\label{مساوات_بیسل_لوگارتھمی_جزو_الف}
(x^2-x)y''-xy'+y=0
\end{align}

حل: مساوات \حوالہ{مساوات_طاقتی_فروبنیوس_ب} اور اس کے تفرقات مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_اشاری_تفرقات} کو مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_لوگارتھمی_جزو_الف} میں پر کرتے ہیں۔
\begin{multline*}
(x^2-x)\sum_{m=0}^{\infty} (m+r)(m+r-1)a_mx^{m+r-2}-x\sum_{m=0}^{\infty}(m+r)a_m x^{m+r-1}\\
+\sum_{m=0}^{\infty} a_mx^{m+r}=0
\end{multline*}
\عددی{x^2}  اور \عددی{x} کو مجموعوں کے اندر لے جاتے ہوئے اور \عددی{x} کی یکساں طاقتوں کا اکٹھے کرتے ہوئے درج ذیل ملتا ہے۔
\begin{align}\label{مساوات_بیسل_تیسری_صورت_الف}
\sum_{m=0}^{\infty} (m+r-1)^2a_mx^{m+r}-\sum_{m=0}^{\infty} (m+r)(m+r-1)a_mx^{m+r-1}=0
\end{align}
\عددی{x} کی کم تر طاقت \عددی{x^{r-1}}، جو \عددی{m=0}  پر کرنے سے دوسرے مجموعے سے ملتا ہے، کے عددی سر کو صفر کے برابر پر کرنے سے
\begin{align*}
r(r-1)=1
\end{align*}
یعنی \عددی{r_1=1} اور \عددی{r_2=0} ملتے ہیں (جذر یوں لکھے جاتے ہیں کہ \عددی{r_1-r_2>0} ہو۔) جن میں فرق عدد صحیح کے برابر  ہے لہٰذا یہ تیسری صورت ہے۔

\موٹا{پہلا حل}:مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_تیسری_صورت_الف} کو یکساں طاقت کی صورت میں لکھنے کی خاطر پہلے مجموعے میں \عددی{m=s} اور دوسرے مجموعے میں \عددی{s=m-1} یعنی \عددی{m=s+1} پر کرتے ہیں۔
 \begin{align}
\sum_{s=0}^{\infty} (s+r-1)^2a_sx^{s+r}-\sum_{s=-1}^{\infty} (s+r+1)(s+r)a_{s+1}x^{s+r}=0
\end{align}
\عددی{x^{s+r}} کے عددی سروں کے مجموعے کو صفر کے برابر پر کرتے ہوئے
\begin{align*}
a_{s+1}=\frac{(s+r-1)^2}{(s+r+1)(s+r)}a_s
\end{align*}
ملتا ہے جس میں \عددی{r=1} پر کرتے ہوئے 
\begin{align}
a_{s+1}=\frac{s^2}{(s+2)(s+1)}a_s\quad \quad (s=0,1,\cdots)
\end{align}
حاصل ہوتا ہے  جس سے \عددی{a_1=0}، \عددی{a_2=0}، \نقطے حاصل ہوتے ہیں۔یوں \عددی{a_0=1} چنتے ہوئے پہلا حل \عددی{y_1=a_0x^{r_1}=x} ملتا ہے۔

\موٹا{دوسرا حل}:ترکیب تخفیف درجہ (حصہ \حوالہ{حصہ_دوسری_متجانس_خطی_دو_درجی}) استعمال کرتے ہوئے \عددی{y_2=uy_1=xu} لیتے ہیں۔اس طرح \عددی{y_2'=u+u'x} اور \عددی{y_2''=xu''+2u'} ہوں گے۔انہیں دیے گئے تفرقی مساوات میں پر کرتے ہیں۔
\begin{align*}
(x^2-x)(xu''+2u')-x(xu'+u)+xu=0
\end{align*}
اس میں \عددی{xu} کٹ جاتا ہے۔بقایا مساوات کو \عددی{x} سے تقسیم کرتے ہوئے ترتیب دیتے ہیں۔
\begin{align*}
(x^2-x)u''+(x-2)u'=0
\end{align*}
اس کو جزوی کسری پھیلاو کی مدد سے لکھتے ہوئے تکمل لیتے ہیں۔(تکمل کا مستقل صفر چننا گیا ہے۔)
\begin{align*}
\frac{u''}{u'}=-\frac{x-2}{x^2-x}=-\frac{2}{x}+\frac{1}{1-x}\,,\quad \ln u'=\ln \abs{\frac{x-1}{x^2}}
\end{align*}
اس کو قوت نمائی طور پر لکھتے ہوئے تکمل لیتے ہیں۔(تکمل کا مستقل صفر چنتے ہیں۔)
\begin{align*}
u'=\frac{x-1}{x^2}=\frac{1}{x}-\frac{1}{x^2}, \quad u=\ln x+\frac{1}{x}, \quad y_2=uy_1=x\ln x+1
\end{align*}
\عددی{y_1} اور \عددی{y_2} خطی طور غیر تابع ہیں اور \عددی{y_2} میں لوگارتھمی جزو پایا جاتا ہے۔یوں مثبت \عددی{x} پر یہ حل کی اساس ہیں۔
\انتہا{مثال}
%======================

ترکیب فروبنیوس سے \اصطلاح{بیش ہندسی مساوات} حل ہوتا ہے جس کے حل میں کئی اہم تفاعل شامل ہیں۔بعض اوقات دیے گئے مساوات کو مساوات \حوالہ{مساوات_طاقتی_فروبنیوس_الف} کی صورت میں لانے میں دشواری پیش آتی ہے۔یوں 
\begin{align*}
x(x-1)y''+(3x-1)y'+y=0
\end{align*}
کو \عددی{x(x-1)} سے تقسیم کرتے ہوئے  \عددی{y''+\tfrac{3x-1}{x(x-1)}y'+\tfrac{1}{x(x-1)}y=0} ملتا ہے جس کے آخری جزو کو \عددی{\tfrac{x}{x}} سے ضرب دیتے ہوئے \عددی{y''+\tfrac{3x-1}{x(x-1)}y'+\tfrac{x}{x^2(x-1)}y=0} ملتا ہے جو درکار صورت ہے جس میں \عددی{p=\tfrac{3x-1}{x-1}} اور \عددی{q=\tfrac{x}{x-1}} ہیں۔ 

ترکیب فروبنیوس کو استعمال کرتے ہوئے عموماً اتنا کافی ہوتا ہے کہ مساوات کو \عددی{a(x)y''+b(x)y'+c(x)y=0} شکل میں لایا جائے۔ درج ذیل سوالات حل کرتے ہوئے ایسا ہی کریں۔

مسئلہ \حوالہ{مسئلہ_طاقتی_فروبنیوس} میں \عددی{x} کی جگہ \عددی{x-x_0} بھی ممکن ہے جہاں \عددی{x_0} مساوات کا نادر نقطہ ہے۔یوں عمومی تفرقی مساوات 
\begin{align}\label{مساوات_بیسل_عمومی_ترکیب_فروبنیوس}
(x-x_0)^2 \alpha(x) y'' +(x-x_0)\beta(x)y'+\gamma(x)y=0
\end{align}
جس میں  \عددی{\alpha(x)}، \عددی{\beta(x)} اور \عددی{\gamma(x)} تحلیلی ہوں (لہٰذا انہیں درج لکھا جا سکتا ہے) 
\begin{align*}
\alpha=\alpha_0+\alpha_1x+\cdots,\quad \beta=\beta_0+\beta_1x+\cdots, \quad \gamma=\gamma_0+\gamma_1x+\cdots
\end{align*}
کو ترکیب فروبنیوس سے حل کرتے ہوئے اشاری مساوات
\begin{align}
\alpha_0 r^2+(\beta_0-\alpha_0)r+\gamma_0=0
\end{align}
حاصل ہو گی۔مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_عمومی_ترکیب_فروبنیوس} کو \عددی{\alpha(x)} سے تقسیم کرتے ہوئے مساوات \حوالہ{مساوات_طاقتی_فروبنیوس_الف} طرز کی مساوات حاصل ہوتی ہے۔آپ دیکھ سکتے ہیں کہ مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_عمومی_ترکیب_فروبنیوس} میں \عددی{x_0=0} پر کرنے سے  مساوات \حوالہ{مساوات_طاقتی_فروبنیوس_الف} حاصل ہوتی ہے۔مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_عمومی_ترکیب_فروبنیوس} کا حل
\begin{align}
y=x^r\sum_{m=0}^{\infty} c_m (x-x_0)^m
\end{align}
لکھ کر حاصل کیا جائے گا۔
%======================
\ابتدا{مثال}\شناخت{مثال_بیسل_دوسرا_حل_کیوں_نہیں_حاصل_ہوتا}\quad تیسری صورت میں بعض اوقات \عددی{r_2} سے حل نہیں لکھا جا سکتا ہے۔\\
اشاری مساوات کے جذر میں فرق عدد صحیح ہونے کی صورت میں کبھی کبھار دوسرا حل \عددی{y_2=x^{r_2}\sum c_m x^m} نہیں لکھا جا سکتا ہے۔اس مثال میں اس بات کی وضاحت ہو گی۔آئیں درج ذیل مساوات کو حل کرتے ہیں۔
\begin{align*}
2xy''-4y'-y=0
\end{align*}
اس مساوات میں \عددی{y=x^r\sum_{m=0}^{\infty}c_mx^m=\sum_{m=0}^{\infty}c_mx^{m+r}} اور اس کے تفرقات
\begin{align*}
y'=\sum_{m=0}^{\infty} (m+r)c_mx^{m+r-1},\quad y''=\sum_{m=0}^{\infty} (m+r)(m+r-1)c_mx^{m+r-2}
\end{align*}
پر کرتے ہوئے
\begin{align*}
2x\sum_{m=0}^{\infty} (m+r)(m+r-1)c_mx^{m+r-2}-4\sum_{m=0}^{\infty}(m+r)c_mx^{m+r-1}-\sum_{m=0}^{\infty}c_mx^{m+r}=0
\end{align*}
یعنی
\begin{align*}
\sum_{m=0}^{\infty}2 (m+r)(m+r-1)c_mx^{m+r-1}-\sum_{m=0}^{\infty}4(m+r)c_mx^{m+r-1}-\sum_{m=0}^{\infty}c_mx^{m+r}=0
\end{align*}
ملتا ہے۔تینوں مجموعوں سے \عددی{x^{r-1}} باہر نکالتے ہوئے کاٹتے ہیں۔
\begin{align*}
x^{r-1}\sum_{m=0}^{\infty}2 (m+r)(m+r-1)c_mx^{m}-\sum_{m=0}^{\infty}4(m+r)c_mx^{m}-\sum_{m=0}^{\infty}c_mx^{m+1}=0
\end{align*}
پہلے اور دوسرے مجموعے میں \عددی{s=m} اور تیسرے مجموعے میں \عددی{s=m+1} پر کرتے ہیں تا کہ \عددی{x} کے تمام طاقت یکساں لکھیں جائیں۔
\begin{align*}
\sum_{s=0}^{\infty}2 (s+r)(s+r-1)c_sx^{s}-\sum_{s=0}^{\infty}4(s+r)c_sx^{s}-\sum_{s=1}^{\infty}c_{s-1}x^{s}=0
\end{align*}
آپ نے دیکھا کہ تیسرے مجموعے کا پہلا رکن اب \عددی{s=1} سے ظاہر کیا جائے گا۔پہلے دو مجموعوں کا پہلا پہلا رکن مجموعے کے باہر لکھتے ہیں تا کہ تمام مجموعوں کا پہلا رکن ایک ہی جگہ سے شروع ہو۔ 
\begin{multline*}
2(0+r)(0+r-1)c_0x^0+\sum_{s=1}^{\infty}2 (s+r)(s+r-1)c_sx^{s}\\
-4(0+r)c_0x^0-\sum_{s=1}^{\infty}4(s+r)c_sx^{s}-\sum_{s=1}^{\infty}c_{s-1}x^{s}=0
\end{multline*}
یوں تمام مجموعوں کا پہلا رکن \عددی{s=1} ظاہر کرے گا۔تینوں مجموعوں کو اکٹھا لکھتے ہیں
\begin{multline}\label{مساوات_بیسل_اشاری_عمومی_الف}
\underbrace{[2r(r-1)-4r]}_{2r(r-3)}c_0+\sum_{s=1}^{\infty}[2 (s+r)(s+r-1)c_s-4(s+r)c_s-c_{s-1}]x^{s}=0
\end{multline}
جہاں پہلا رکن  اشاری مساوات \عددی{2r(r-3)=0} دیتا ہے جس کے جذر \عددی{r_1=3} اور \عددی{r_2=0} ہیں۔(یاد رہے کہ بڑی مقدار کے جذر کو \عددی{r_1} لکھا جاتا ہے اور اسی کی مدد سے پہلا حل حاصل کیا جاتا ہے۔)

مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_اشاری_عمومی_الف} میں \عددی{r=r_1=3} پر کرتے ہوئے
 \begin{align*}
[2\cdot 3(3-1)-4\cdot 3]c_0+\sum_{s=1}^{\infty}[2 (s+3)(s+3-1)c_s-4(s+3)c_s-c_{s-1}]x^{s}=0
\end{align*}
یعنی
 \begin{align*}
\sum_{s=1}^{\infty}[2s(s+3)c_s-c_{s-1}]x^{s}=0
\end{align*}
ملتا ہے جس سے درج ذیل کلیہ توالی لکھی جا سکتا ہے۔
\begin{align*}
c_s=\frac{1}{2s(s+3)}c_{s-1}\quad \quad (s\ge 1)
\end{align*}
اس کو استعمال کرتے ہوئے عددی سر حاصل کرتے ہیں۔
\begin{align*}
c_1&=\frac{1}{2\cdot 1(1+3)}c_0=\frac{1}{2\cdot 1 (4)}c_0\\
c_2&=\frac{1}{2\cdot 2(2+3)}c_1=\frac{1}{2\cdot 2(2+3)}\cdot \frac{1}{2\cdot 1 (4)}c_0=\frac{1}{2^2(2\cdot 1)(5\cdot 4)}c_0\\
&=\frac{3\cdot 2\cdot 1}{2^2(2\cdot 1)(5\cdot 4\cdot 3\cdot 2\cdot 1)}c_0=\frac{6}{2^2(2\cdot 1)(5\cdot 4\cdot 3\cdot 2\cdot 1)}c_0\\
c_3&=\frac{1}{2\cdot 3(3+3)}c_2=\frac{1}{2\cdot 3(6)}\cdot \frac{6}{2^2(2\cdot 1)(5\cdot 4\cdot 3\cdot 2\cdot 1)}c_0\\
&=\frac{6}{2^3(3\cdot 2\cdot 1)(6\cdot 5\cdot 4\cdot 3\cdot 2\cdot 1)}c_0\\
&\vdots\\
c_s&=\frac{6}{2^s s!(s+3)!}c_0
\end{align*}
آپ دیکھ سکتے ہیں کہ یہ آخری کلیہ \عددی{s=0} اور \عددی{s=1} کے لئے بھی کار آمد ہے لہٰذا ہم عمومی کلیہ توالی
\begin{align*}
c_s&=\frac{6}{2^s s!(s+3)!}c_0\quad \quad (s=0,1,2,\cdots)
\end{align*}
اور پہلا حل
\begin{align*}
y_1=x^{r_1}\sum_{m=0}^{\infty}\frac{6}{2^m m!(m+3)!}c_0x^m=c_0x^3\sum_{m=0}^{\infty}\frac{6}{2^m m!(m+3)!}x^m
\end{align*}
لکھ سکتے ہیں۔

آئیں \عددی{r=r_2=0} کو استعمال کرتے ہوئے دوسرا حل حاصل کرنے کی کوشش کریں۔  مساوات \حوالہ{مساوات_بیسل_اشاری_عمومی_الف} میں \عددی{r=0} پر کرتے ہوئے
\begin{multline*}
[2\cdot 0(0-1)-4\cdot 0]c_0+\sum_{s=1}^{\infty}[2 (s+0)(s+0-1)c_s-4(s+0)c_s-c_{s-1}]x^{s}=0
\end{multline*}
ملتا ہے جس میں \عددی{c_0} کا عددی سر صفر کے برابر ہے جبکہ \عددی{x_s} کے عددی سر سے درج ذیل کلیہ توالی لکھا جا سکتا ہے۔
\begin{align*}
c_s=\frac{1}{2s(s-3)}c_{s-1}
\end{align*}
اس کلیہ توالی کو استعمال کرتے ہوئے عددی سر حاصل کرتے ہیں۔
\begin{align*}
c_1&=\frac{1}{2\cdot 1(1-3)}c_0\\
c_2&=\frac{1}{2\cdot 2(2-3)}c_1=\frac{1}{2\cdot 2(2-3)}\frac{1}{2\cdot 1(1-3)}c_0\\
c_3&=\frac{1}{2\cdot 3\underbrace{(3-3)}_{=0}}c_2=\frac{1}{2\cdot 3(3-3)}\frac{1}{2\cdot 2(2-3)}\frac{1}{2\cdot 1(1-3)}c_0=\frac{c_0}{0}
\end{align*}
ہم دیکھتے ہیں کہ \عددی{c_0 \ne 0} کی صورت میں \عددی{c_3 =\infty} حاصل ہوتا ہے جبکہ \عددی{c_0} صفر نہیں ہو سکتا۔ایسا ہونے سے تمام عددی سر صفر کے برابر حاصل ہوتے ہیں جو \عددی{y_2=0} دیگا۔اشاری مساوات کے جذر میں فرق عدد صحیح ہونے کی صورت میں ہر بار ایک عددی سر \عددی{\tfrac{c_0}{0}} حاصل ہو گا جس کی بنا چھوٹا جذر استعمال کرتے ہوئے دوسرا حل حاصل نہیں کیا جا سکتا ہے۔
\انتہا{مثال}
%================
\حصہء{سوالات}

سوال \حوالہ{سوال_بیسل_فروبنیوس_الف} تا سوال \حوالہ{سوال_بیسل_فروبنیوس_ب} کی اساس کو ترکیب فروبنیوس سے حاصل کریں۔ حاصل تسلسل کو بطور تفاعل پہچاننے کی کوشش کریں۔\\

%============
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_بیسل_فروبنیوس_الف}\quad
$x^2y''+4xy'+(x^2+2)y=0$\\
جواب:\عددی{y_1=x^{-1}(1-\tfrac{x^2}{3!}+\tfrac{x^4}{5!}-+\cdots)}، \عددی{y_2=x^{-1}(x-\tfrac{x^3}{12}+\tfrac{x^5}{360}-+\cdots)}
\انتہا{سوال}
%==================
\ابتدا{سوال}\quad
$xy''+2y'+xy=0$\\
جواب:\عددی{y_1=1-\tfrac{x^2}{3!}+\tfrac{x^4}{5!}-+\cdots=\tfrac{\sin x}{x}}، \عددی{y_2=\tfrac{1}{x}-\tfrac{x}{2!}+\tfrac{x^3}{4!}-\cdots=\tfrac{\cos x}{x}}
\انتہا{سوال}
%=================
\ابتدا{سوال}\quad 
$(x-1)^2y''-2(x-1)y'+2y=0$\\
جواب:اس طرز کے مساوات میں بہتر ہوتا ہے کہ \عددی{X=x-x_0=x-1} اور \عددی{Y(X)} استعمال کیا جائے جس سے درج بالا مساوات \عددی{X^2Y''-2XY'+2Y=0} لکھی جاتی ہے۔حل کرنے کے بعد واپس \عددی{x} کا استعمال کریں۔ 
\عددی{r_1=2}، \عددی{r_2=1} ہیں۔\عددی{r=r_1=2} استعمال کرتے ہوئے تمام عددی سر صفر کے برابر حاصل ہوتے ہیں جبکہ \عددی{r=r_2=1} استعمال کرتے ہوئے حل \عددی{y=(x-1)^1[c_0+c_1(x-1)]} ملتا ہے جس میں دو عدد اختیاری مستقل ہیں لہٰذا یہ عمومی حل ہے۔یوں اساس \عددی{y_1=x-1} اور \عددی{y_2=(x-1)^2} ہے۔
\انتہا{سوال}
%==================
\ابتدا{سوال}\quad
$y''+xy'+(1-\frac{2}{x^2})y=0$\\
جواب:\عددی{r_1=0} \عددی{r_2=-3} ہیں جن میں عددی صحیح فرق پایا جاتا ہے جو تیسری صورت ہے۔یوں \عددی{r_1} استعمال کرتے ہوئے   \عددی{y_1=c_2(x^2-\tfrac{3}{10}x^4+\tfrac{3}{56}x^6-\tfrac{1}{144}x^8+\cdots)} حاصل ہوتا ہے جبکہ \عددی{r_2} استعمال کرتے ہوئے \عددی{y_2=c_2x^{-1}} حاصل ہوتا ہے۔
\انتہا{سوال}
%===================
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_بیسل_جواب_کا_حصہ_رد}\quad
$xy''+3y'+4x^3y=0$\\
جواب:\عددی{r_1=0} اور \عددی{r_2=-2} ہیں۔ \عددی{r_1} کو استعمال کرتے ہوئے
\begin{align*}
y_1=x^{0}(1-\tfrac{1}{6}x^4+\tfrac{1}{120}x^8+\cdots)=\tfrac{\sin x^2}{x^2}
\end{align*}
ملتا ہے جبکہ \عددی{r_2} کو استعمال کرتے ہوئے
\begin{align*}
y^*_2=c_0(\frac{1}{x^2}-\frac{x^2}{2}+\frac{x^6}{24}+\cdots)+c_2(1-\frac{x^4}{6}+\frac{x^8}{120}-\cdots)
\end{align*}
ملتا ہے جہاں آخری قوسین در حقیقت \عددی{y_1} ہی ہے لہٰذا اساس لکھتے ہوئے اس حصے کو رد کیا جاتا ہے۔اس طرح اساس درج ذیل ہو گا۔
\begin{align*}
y_1&=1-\tfrac{1}{6}x^4+\tfrac{1}{120}x^8+\cdots=\tfrac{\sin x^2}{x^2}\\
y_2&=\frac{1}{x^2}-\tfrac{1}{2}x^2+\tfrac{1}{24}x^6+\cdots=\tfrac{\cos x^2}{x^2}
\end{align*}
\انتہا{سوال}
%====================
\ابتدا{سوال}\quad
$x^2y''-5xy'+9y=0$\\
جواب:\عددی{r_1=r_2=3} ہے جو دوسری صورت ہے۔یوں پہلا حل  \عددی{y_1=x^3} ملتا ہے جبکہ دوسرا حل بذریعہ تخفیف درجہ (\عددی{y_2=x^3u} پر کرتے ہوئے) \عددی{y_2=x^3\ln x} حاصل ہوتا ہے۔ 
\انتہا{سوال}
%======================
\ابتدا{سوال}\quad
$xy''+y'-xy=0$\\
جواب:\عددی{r_1=r_2=0} ملتا ہے۔\عددی{y_1=1+\tfrac{x^2}{4}+\tfrac{x^4}{64}+\tfrac{x^6}{2304}+\cdots}، \\
\عددی{y_2=y_1\ln x-\tfrac{x^2}{4}-\tfrac{3x^4}{8\cdot 16}-\cdots}
\انتہا{سوال}
%===================
\ابتدا{سوال}\quad
$x^2y''+xy'-4y=0$\\
جواب:\عددی{r_1=2}، \عددی{r_2=-2} میں فرق عدد صحیح ہے۔\عددی{r_1} کو استعمال کرتے ہوئے \عددی{y_1=x^2} ملتا ہے۔اگر آپ \عددی{r_2} کو استعمال کرتے ہوئے  \عددی{y_1} کی طرز کا حل حاصل کرنا چاہیں تو آپ کو \عددی{y_2=x^{-2}(c_0+c_4x^4)=c_0x^{-2}+c_4x^2} ملتا ہے جس میں \عددی{x^2} درحقیقت \عددی{y_1} ہے جسے رد کرتے ہوئے اساس میں \عددی{y_2=\tfrac{1}{x^2}} لکھا جائے گا۔  
\انتہا{سوال}
%================
\ابتدا{سوال}\quad
$x^2y''+6xy'+(6-4x^2)y=0$\\
جواب:\عددی{r_1=-2}، \عددی{r_2=-3} ہیں۔ \عددی{r_1} سے \عددی{y_1=\tfrac{2}{3}+\tfrac{1}{x^2}+\tfrac{2}{15}x^2+\cdots=\tfrac{\sinh 2x}{2x^3}}  حاصل ہوتا ہے جبکہ \عددی{r_2} سے \عددی{y=c_0(\tfrac{1}{x^3}+\tfrac{2}{x}+\tfrac{2}{3}x+\cdots)+c_1y_1} ملتا ہے لہٰذا \عددی{y_2=\tfrac{1}{x^3}+\tfrac{2}{x}+\tfrac{2}{3}x+\cdots} لکھا جائے گا یعنی \عددی{y_2=\tfrac{\cosh 2x}{x^3}} ہے۔
\انتہا{سوال}
%====================
\ابتدا{سوال}\quad
$xy''+(1-2x)y'+(x-1)y=0$\\
جواب:\عددی{r_1=r_2=0} ہے جو دوسری صورت ہے۔ اساس \عددی{y_1=1+x+\tfrac{x^2}{2!}+\tfrac{x^3}{3!}+\tfrac{x^4}{4!}+\cdots=e^x} اور \عددی{y_2=e^x \ln x} ہیں۔
\انتہا{سوال}
%===================
\ابتدا{سوال}\quad
$xy''+(2x+1)y'+(x+1)y=0$\\
جواب:\عددی{r_1=r_2=0} جبکہ \عددی{y_1=e^{-x}} اور \عددی{y_2=e^{-x}\ln x} ہیں۔
\انتہا{سوال}
%===================
\ابتدا{سوال}\quad 
$y''+(x-1)y=0$\\
جواب:\عددی{r_1=} اور \عددی{r_2=-1} ہیں۔ \عددی{r_1} سے ایسا تسلسل ملتا ہے جس میں دو عدد اختیاری مستقل پائے جاتے ہیں لہٰذا اس تسلسل کو دو عدد تفاعل میں لکھتے ہوئے اساس \عددی{y_1=1+\tfrac{x^2}{2}-\tfrac{x^3}{6}+\tfrac{x^4}{24}-\tfrac{x^5}{30}+\cdots} اور 
\عددی{y_2=x+\tfrac{x^3}{6}-\tfrac{x^4}{12}+\tfrac{x^5}{120}-\cdots} حاصل ہوتی ہے۔
\انتہا{سوال}
%===================
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_بیسل_فروبنیوس_ب}\quad
$xy''+(2-2x)y'+(x-2)y=0$\\
جواب:\عددی{r_1=0}، \عددی{r_2=-1}، \عددی{y_1=1+x+\tfrac{x^2}{2}+\tfrac{x^3}{6}+\tfrac{x^4}{24}+\cdots=e^x} اور \عددی{y_2=\tfrac{e^x}{x}} ہیں۔
\انتہا{سوال}
%===================
\ابتدا{سوال}\quad \اصطلاح{گاوس بیش ہندسی مساوات}\\
درج ذیل تفرقی مساوات
\begin{align}
x(1-x)y''+[c-(a+b+1)x]y'-aby=0
\end{align}
جہاں \عددی{a}، \عددی{b} اور \عددی{c} مستقل ہیں \اصطلاح{گاوس بیش ہندسی مساوات}\فرہنگ{گاوس بیش ہندسی مساوات}\فرہنگ{مساوات!گاوس بیش ہندسی}\فرہنگ{بیش ہندسی!گاوس}\حاشیہب{Gauss' hypergeometric equation}\فرہنگ{Gauss' hypergeometric equation} کہلاتی ہے۔ثابت کریں کہ اس کی اشاری مساوات کے جذر \عددی{r_1=0} اور \عددی{r_2=1-c} ہیں۔ثابت کریں کہ \عددی{r=r_1=0} کے لئے ترکیب فروبنیوس کے استعمال سے درج ذیل حل ملتا ہے جہاں \عددی{c \ne 0,-1,-2,\cdots} ہے۔
\begin{align}
y_1(x)=1+\frac{ab}{1! c}x+\frac{a(a+1)b(b+1)}{2!c(c+1)}x^2+\frac{a(a+1)(a+2)b(b+1)(b+2)}{3!c(c+1)(c+2)}x^3+\cdots
\end{align}
یہ تسلسل \اصطلاح{بیش ہندسی تسلسل}\فرہنگ{بیش ہندسی تسلسل}\حاشیہب{hypergeometric series}\فرہنگ{hypergeomitric!series} کہلاتی ہے جس کا مجموعہ عموماً \عددی{F(a,b,c;x)} لکھا اور \اصطلاح{بیش ہندسی تفاعل}\فرہنگ{بیش ہندسی تفاعل}\حاشیہب{hypergeomitric function}\فرہنگ{hypergeometric function} پکارا جاتا ہے۔
\انتہا{سوال}
%=======================
