\باب{مخلوط تحلیل تفاعل اور نظریہ مخفی قوہ}\شناخت{باب_مخلوط_تفاعل_اور_نظریہ_مخفی_قوہ}
مساوات لاپلاس \عددی{\nabla^{\,2}u=0} انجینئری حساب میں اہم ترین جزوی تفرقی مساوات میں سے ایک ہے چونکہ  یہ ثقلی میدان (حصہ \حوالہ{حصہ_الاحصاء_ڈھلوان})، ساکن برقی میدان  (حصہ \حوالہ{حصہ_جزوی_مخفی_قوہ})، برقرار حال ایصال حرارت (حصہ \حوالہ{حصہ_نقش_دیگر_تفاعل})، داب نا پذیر بہاو سیال، وغیرہ کے مسئلوں میں پایا جاتا ہے۔ اس مساوات کے حل کو \اصطلاح{نظریہ مخفی قوہ}\فرہنگ{مخفی قوہ!نظریہ}\حاشیہب{potential theory}\فرہنگ{potential!theory} کہتے ہیں۔

دو بعدی صورت جہاں \عددی{u} کارتیسی محدد کے دو محور \عددی{x} اور \عددی{y} کے تابع ہو میں لاپلاس مساوات درج ذیل صورت اختیار کرتی ہے۔
\begin{align*}
\nabla^{\,2}u=u_{xx}+u_{yy}=0
\end{align*}
ہم جانتے ہیں کہ تب اس کے حل مخلوط تحلیلی تفاعل (حصہ \حوالہ{حصہ_تحلیلی_کوشی_ریمان_مساوات_لاپلاس}) کے ساتھ گہرا تعلق رکھتے\حاشیہد{تین بعدی صورت میں ایسا گہرا تعلق نہیں پایا جاتا ہے۔} ہیں۔ ہم اس تعلق پر اب تفصیلاً غور کرتے ہیں اور ماقوا حرکیات اور برقی سکون سے چند مثال بھی پیش کریں گے۔ ہم آگے دیکھیں گے کہ تحلیلی تفاعل کے نتائج کو استعمال کرتے ہوئے ہارمونی تفاعل کی مختلف عمومی خواص  بیان کی جا سکتی ہیں۔ آخر میں ہم دائری قرص پر مساوات لاپلاس کے سرحدی مسائل کے حل کا ایک اہم عمومی کلیہ (پوسوں تکملی کلیہ) اخذ کریں گے۔

%===========================
\حصہ{ساکن برقی سکون}
بار بردار ذرات کے مابین قوت کشش یا دفع کو کلیہ کولمب سے حاصل  کیا جا سکتا ہے۔یہ قوت تفاعل \عددی{u} جس کو \اصطلاح{برقی ساکن مخفی قوہ}\فرہنگ{مخفی قوہ!برقی سکونیات}\حاشیہب{electrostatic potential}\فرہنگ{potential!electrostatic} کہتے ہیں کی ڈھلوان ہے، اور بار سے پاک نقطوں پر \عددی{u} مساوات لاپلاس (حصہ \حوالہ{حصہ_جزوی_مخفی_قوہ})
\begin{align*}
\nabla^{\,2}u=0
\end{align*}
کو مطمئن کرتا ہے۔ سطحیں \عددی{u=\text{مستقل}} کو \اصطلاح{ہم قوہ سطحیں}\فرہنگ{ہم قوہ سطحیں}\حاشیہب{equipotential surfaces}\فرہنگ{equipotential!surfaces} کہتے ہیں۔ہر نقطہ \عددی{N} پر \عددی{u} کی ڈھلوان نقطہ \عددی{N} پر سطح \عددی{u=\text{مستقل}} کی قائمہ ہو گی، یعنی برقی قوت اور ہم قوہ سطح آپس میں قائمہ ہوں گے۔

%===================
\ابتدا{مثال}\شناخت{مثال_مخفی_قوہ_متوازی_چادر}\quad \موٹا{متوازی چادروں کے درمیان خطہ میں مخفی قوہ}\\
دو لامتناہی وسعت کی متوازی موصل چادر جنہیں بالترتیب \عددی{U_1} اور \عددی{U_2} برقی دباو پر رکھا گیا ہے کے درمیان مخفی قوہ تلاش کریں (شکل \حوالہ{شکل_مثال_مخفی_قوہ_متوازی_چادر}-الف)۔چادروں کی شکل سے ظاہر ہے کہ \عددی{u} صرف \عددی{x} کا تابع ہو گا لہٰذا مساوات لاپلاس \عددی{u''=0} صورت اختیار کرتی ہے۔دو مرتبہ تکمل لے کر \عددی{u=ax+b} حاصل ہوتا ہے جہاں مستقل \عددی{a} اور \عددی{b} کو چادروں پر برقی دباو \عددی{u} کی سرحدی شرائط سے حاصل کیا جاتا ہے۔مثال کے طور پر اگر چادر \عددی{x=-1} اور \عددی{x=1} پر واقع ہوں تب حل
\begin{align*}
u(x)=\frac{1}{2}(U_2-U_1)x+\frac{1}{2}(U_2+U_1)
\end{align*}
ہو گا۔ہم قوہ سطحیں چادروں کے متوازی سطحیں ہوں گی۔
\begin{figure}
\centering
\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}
\pgfmathsetmacro{\klen}{0.25}
\fill[gray!20!white](-2*\klen,-1.5) rectangle (2*\klen,1.5);
\draw(-1,0)--(1,0)node[right]{$x$};
\draw(0,-1.5)--(0,2)node[left]{$y$};
\draw[thick](-2*\klen,-1.5)--(-2*\klen,1.5);
\draw[thick](2*\klen,-1.5)--(2*\klen,1.5);
\draw[](-\klen,-1.5)--(-\klen,1.5);
\draw[](\klen,-1.5)--(\klen,1.5);
\draw[](0,0)node[ocirc]{};
\end{tikzpicture}
\caption*{(الف) متوازی چادروں کے درمیان مخفی قوہ}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}
\fill[gray!20!white](0,0) circle (1.5);
\fill[white](0,0) circle (0.5);
\draw(-2.25,0)--(2.25,0)node[right]{$x$};
\draw(0,-1.75)--(0,1.75)node[left]{$y$};
\draw[thick](0,0) circle (0.5);
\draw[thick](0,0)circle (1.5);
\draw(0,0) circle (1);
\draw(0,0) circle (2/3);
\end{tikzpicture}
\caption*{(ب) ہم محور موصل نلکیوں کے درمیان مخفی قوہ}
\end{subfigure}%
\caption{اشکال برائے مثال \حوالہ{مثال_مخفی_قوہ_متوازی_چادر} اور مثال \حوالہ{مثال_مخفی_قوہ_ہم_محوری_نلکی}}
\label{شکل_مثال_مخفی_قوہ_متوازی_چادر}
\end{figure}
\انتہا{مثال}
%=========================
\ابتدا{مثال}\شناخت{مثال_مخفی_قوہ_ہم_محوری_نلکی}\quad \موٹا{ہم محور نلکیوں کے درمیان خطہ میں مخفی قوہ}\\
دو لامتناہی لمبائی کی ہم محور موصل نلکیاں  جنہیں بالترتیب \عددی{U_1} اور \عددی{U_2} مخفی قوہ پر رکھا گیا ہو  کے درمیان مخفی قوہ تلاش کریں (شکل \حوالہ{شکل_مثال_مخفی_قوہ_متوازی_چادر}-ب)۔ یہاں  تشاکل کی بنا \عددی{u} صرف \عددی{r=\sqrt{x^2+y^2}} کا تابع ہو گا اور مساوات لاپلاس
\begin{align*}
ru''+u'=0\quad \quad \text{\RL{(مساوات \حوالہ{مساوات_جزوی_لاپلاسی__رکن_ت} دیکھیں)}}
\end{align*}
صورت اختیار کرتی ہے۔علیحدگی متغیرات کے بعد تکمل لینے سے
\begin{align*}
\frac{u''}{u'}=-\frac{1}{r},\quad \ln u'=-\ln r+\tilde{a},\quad u'=\frac{a}{r},\quad u=a\ln r+b
\end{align*}
حاصل ہو گا جہاں مستقل \عددی{a} اور \عددی{b} کو ہم محوری نلکیوں پر \عددی{u} کی دی گئی قیمتوں سے حاصل کیا جائے گا۔اگرچہ لامتناہی لمبائی کی موصل نلکی کہیں نہیں پائی جاتے ہے، ہماری حاصل کردہ مخفی قوہ کسی بھی لمبی موصل نلکی کے اندر، نلکی کی سروں سے دور،  اصل مخفی قوہ کے بہت قریب مخفی قوہ دے گی۔ 
\انتہا{مثال}
%===========================

اگر مخفی قوہ صرف دو کارتیسی محدد \عددی{x} اور \عددی{y} پر منحصر ہو تب مساوات لاپلاس درج ذیل ہو گی۔
\begin{align}
\nabla^{\,2}u=\frac{\partial^2 u}{\partial x^2}+\frac{\partial^2 u}{\partial y^2}
\end{align}
مستوی \عددی{xy} میں ہم قوہ سطحیں \عددی{u=\text{مستقل}}  بطور ہم قوہ خطوط نظر آئیں گی۔

ہم فرض کرتے ہیں کہ \عددی{u(x,y)} ہارمونی ہے یعنی اس کے دو درجی جزوی تفرق استمراری ہیں۔اب اگر \عددی{u(x,y)} کا جوڑی دار ہارمونی تفاعل \عددی{v(x,y)} ہو (حصہ \حوالہ{حصہ_تحلیلی_کوشی_ریمان_مساوات_لاپلاس}) تب تفاعل
\begin{align*}
F(z)=u(x,y)+iv(x,y)
\end{align*} 
متغیرہ \عددی{z=x+iy} کا تحلیلی تفاعل ہو گا۔اس تفاعل کو حقیقی مخفی قوہ \عددی{u} کا مطابقتی \اصطلاح{مخلوط مخفی قوہ}\فرہنگ{مخلوط!مخفی قوہ}\فرہنگ{مخفی قوہ!مخلوط}\حاشیہب{complex potential}\فرہنگ{potential!complex} کہتے ہیں۔یاد رہے کہ  \عددی{u} کا جوڑی دار، ما سوائے جمعی حقیقی جزو کے، یکتا ہو گا ۔ 

چونکہ خطوط \عددی{v=\text{مستقل}} ہم قوہ خطوط  \عددی{u=\text{مستقل}} کو قائمہ الزاویہ قطع کرتی ہیں [ما سوائے ان نقطوں پر جہاں \عددی{F'(z)=0} ہو] لہٰذا ان کی سمت اور برقی قوت کی سمت ایک ہو گی۔اسی لئے  \عددی{v=\text{مستقل}} کو \اصطلاح{خطوط قوت}\فرہنگ{خط!قوت}\فرہنگ{قوت!خط}\حاشیہب{force lines}\فرہنگ{force!lines} کہتے ہیں۔

%========================
\ابتدا{مثال}\quad \موٹا{مخلوط مخفی قوہ}\\
مثال \حوالہ{مثال_مخفی_قوہ_متوازی_چادر} میں \عددی{u} کا جوڑی دار \عددی{v=ay}  ہے۔یوں مخلوط مخفی قوہ
\begin{align*}
F(z)=az+b=ax+b+iay
\end{align*}
ہو گا اور خطوط قوت \عددی{x} محور کے متوازی سیدھی لکیریں ہوں گی۔
\انتہا{مثال}
%============================
\ابتدا{مثال}\شناخت{مثال_مخفی_قوہ_مخلوط}\quad \موٹا{مخلوط مخفی قوہ}\\
مثال \حوالہ{مثال_مخفی_قوہ_ہم_محوری_نلکی} میں 
\begin{align*}
u=a\ln r+b=a\ln \abs{z}+b
\end{align*}
ہے جس کا جوڑی دار \عددی{v=\phase{z}} ہے۔یوں مخلوط مخفی قوہ \عددی{F(z)=a\ln z+b} ہو گا اور قوت  کے خطوط مبدا سے گزرتی سیدھی لکیریں ہوں گی۔ \عددی{F(z)} کو ایسی منبع لکیر کا مخلوط مخفی قوہ تصور کیا جا سکتا ہے جس کا \عددی{xy} مستوی میں عکس مبدا ہو۔ 
\انتہا{مثال}
%=========================

عموماً خطی میل کی مدد سے زیادہ پیچیدہ مخفی قوہ حاصل کیے جا سکتے ہیں۔درج ذیل مثال میں ایسا کیا گیا ہے۔

%=================
\ابتدا{مثال}\شناخت{مثال_مخفی_قوہ_جوڑی_دار}\quad \موٹا{جوڑی منبع لکیروں کی مخلوط مخفی قوہ}\\
\عددی{z=x_1} اور \عددی{z=x_2} پر یکساں لیکن مخالف علامت کی بار بردار منبع لکیریں پائی جاتی ہیں۔ان کا مخلوط مخفی قوہ تلاش کریں۔ مثال \حوالہ{مثال_مخفی_قوہ_ہم_محوری_نلکی} اور مثال \حوالہ{مثال_مخفی_قوہ_ہم_محوری_نلکی} سے ان منبع لکیروں کی مخفی قوہ
\begin{align*}
u_1=-c\ln\abs{z-x_1},\quad u_2=c\ln\abs{z-x_2}
\end{align*}
ہوں گی جو درج ذیل مخلوط مخفی قوہ کے حقیقی اجزاء ہیں۔
\begin{align*}
F_1(z)=-c\ln(z-x_1),\quad F_2(z)=c\ln(z-x_2)
\end{align*} 
یوں دونوں منبع لکیروں کا مجموعی مخلوط مخفی قوہ  
\begin{align}\label{مساوات_مخفی_قوہ_مثال_مخفی_قوہ_جوڑی_دار}
F(z)=F_1(z)+F_2(z)=c\ln\frac{z-x_2}{z-x_1}
\end{align}
ہو گا۔ہم قوہ خطوط درج ذیل منحنیات

\begin{align*}
u=F(z)\,\text{حقیقی}=c\ln\frac{\abs{z-x_2}}{\abs{z-x_1}}=\text{مستقل}
\end{align*}
ہوں گی جو دائرے ہیں۔قوت کی لکیریں درج ذیل منحنیات
\begin{align*}
v=F(z)\,\text{خیالی}=c\phase{\frac{z-x_2}{z-x_1}}=c[\phase{z-x_2}-\phase{z-x_1}]=\text{مستقل}
\end{align*}
یعنی
\begin{align*}
v=c(\theta_2-\theta_1)=\text{مستقل}
\end{align*}
ہوں گی (شکل \حوالہ{شکل_مثال_مخفی_قوہ_جوڑی_دار})۔اب در حقیقت  \عددی{\abs{\theta_2-\theta_1}} نقطہ \عددی{z} سے \عددی{x_1} اور \عددی{x_2} تک لکیروں کے مابین زاویہ ہے۔یوں قوت کی لکیریں ایسی منحنیات ہوں گی جن پر قطع \عددی{x_1x_2} کا زاویہ تبدیل نہیں ہوتا ہے۔ مساوات \حوالہ{مساوات_مخفی_قوہ_مثال_مخفی_قوہ_جوڑی_دار} میں دیے گیے تفاعل کو ایسی غیر ہم محور نلکی برق گیر کے اندر کا مخلوط مخفی قوہ تصور کیا جا سکتا ہے جس کے دونوں نلکیوں کے محور متوازی ہوں۔  
\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw(-0.5,0)--(5,0);
\draw(0,0)node[below]{$x_2$}--++(20:6)node[pos=0.6,above left,sloped]{$\abs{z-x_2}$}coordinate(kA);
\draw (4,0)node[below]{$x_1$}--(kA)node[pos=0.4,below right,sloped]{$\abs{z-x_1}$}node[ocirc]{}node[right]{$z$};
\draw[-stealth]([shift={(0:0.8)}]0,0) arc (0:20:0.8);
\draw(10:1.1)node[]{$\theta_2$};
\draw[-stealth]([shift={(0:0.5)}]4,0) arc (0:52:0.5);
\draw(4,0)++(20:0.8)node[]{$\theta_1$};
\draw[]([shift={(-160:0.8)}]kA) arc (-160:-128:0.8);
\draw[stealth-](kA)++(-145:0.8) to [out=30,in=0]++(-0.5,0.5)node[left]{$\abs{\theta_2-\theta_1}$};
\draw(0,0)--++(0,0.2);
\draw(4,0)--++(0,0.2);
\end{tikzpicture}
\caption{شکل برائے مثال \حوالہ{مثال_مخفی_قوہ_جوڑی_دار}}
\label{شکل_مثال_مخفی_قوہ_جوڑی_دار}
\end{figure}
\انتہا{مثال}
%========================
\حصہء{سوالات}
سوال \حوالہ{سوال_مخفی_قوہ_نلکی_الف} تا سوال \حوالہ{سوال_مخفی_قوہ_نلکی_ب} میں لامتناہی لمبائی کے دو ہم محور نلکیوں کے رداس \عددی{r_1} اور \عددی{r_2\,(>r_1)} ہیں جنہیں بالترتیب برقی دباو \عددی{U_1} اور \عددی{U_2} پر رکھا جاتا ہے۔ان نلکیوں کے درمیان خطہ میں مخفی قوہ \عددی{u} تلاش کریں۔  

%=================
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_مخفی_قوہ_نلکی_الف}\quad
$r_1=1,\,r_2=5,\,U_1=0,\,U_2=\SI{100}{\volt}$\\
جواب:\quad
$u=\tfrac{100}{\ln 5}\ln r=62.13\ln r$
\انتہا{سوال}
%=======================
\ابتدا{سوال}\quad
$r_1=0.5,\,r_2=2,\,U_1=-110,\,U_2=\SI{110}{\volt}$\\
جواب:\quad
$u=\tfrac{220}{\ln 4}\ln r$
\انتہا{سوال}
%=======================
\ابتدا{سوال}\quad
$r_1=2,\,r_2=20,\,U_1=100,\,U_2=\SI{200}{\volt}$\\
جواب:\quad
$u=\tfrac{100}{\ln 10}(\ln r+\ln 5)$
\انتہا{سوال}
%=======================
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_مخفی_قوہ_نلکی_ب}\quad
$r_1=3,\,r_2=6,\,U_1=100,\,U_2=\SI{50}{\volt}$\\
جواب:\quad
$u=-\tfrac{50}{\ln 2}(\ln r-50\ln 12)$
\انتہا{سوال}
%=======================
\ابتدا{سوال}\quad
مخلوط مخفی قوہ \عددی{F(z)=\tfrac{1}{z}} کی ہم قوہ خطوط تلاش کریں اور ان کی ترسیم کھینچیں۔\\
جواب:\quad
$(x-\tfrac{1}{2c})^2+y^2=\tfrac{1}{4c^2}$
\انتہا{سوال}
%========================
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_مخفی_قوہ_دو_منبع_لکیریں}\quad
نقطہ \عددی{z=a} اور \عددی{z=-a} پر آپس میں الٹ علامتی بار سے بار بردار منبع کی لکیریں پائی جاتی ہیں۔ہم قوہ خطوط کی ترسیم کھینچیں۔ 
\انتہا{سوال}
%========================
\ابتدا{سوال}\quad
نقطہ \عددی{z=a} اور \عددی{z=-a} پر یکساں علامتی بار سے بار بردار منبع کی لکیریں پائی جاتی ہیں۔ہم قوہ خطوط تلاش کریں۔\\
جواب:\quad
$u=c\ln(z^2-a^2)\,\text{حقیقی}=c\ln\abs{z^2-a^2}$
\انتہا{سوال}
%==============================
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_مخفی_قوہ_تین_طرز_الف}\quad
دکھائیں کہ \عددی{F(z)=\cos^{-1}z} کو شکل \حوالہ{شکل_سوال_مخفی_قوہ_تین_طرز_الف} میں دکھائی گئی تینوں شکل کی موصل چادروں کی مخلوط مخفی قوہ  تصور کیا جا سکتا ہے۔
\begin{figure}
\centering
\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[small,width=6cm,axis lines*=middle,axis line style={draw=none},ticks=none,xmin=-2,xmax=2]
\addplot[domain=-2:2] ({cos(30)*sqrt(1+x^2/sin(30)^2)},{x});
\addplot[domain=-2:2] ({-cos(30)*sqrt(1+x^2/sin(30)^2)},{x});
\addplot[domain=-2:2] ({cos(60)*sqrt(1+x^2/sin(60)^2)},{x});
\addplot[domain=-2:2] ({-cos(60)*sqrt(1+x^2/sin(60)^2)},{x});
\draw[thick] (axis cs:1,0)node[below right]{$1$}--(axis cs:2,0)node[below left]{$x$};
\draw[thick] (axis cs:-1,0)node[below left]{$-1$}--(axis cs:-2,0);
\draw(axis cs:0,-2)--(axis cs:0,2)node[left]{$y$};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption*{(الف)}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[small,width=6cm,axis lines*=middle,axis line style={draw=none},ticks=none,xmin=-2,xmax=2]
\addplot[domain=-2:2] ({cos(30)*sqrt(1+x^2/sin(30)^2)},{x});
\addplot[domain=-2:2] ({cos(60)*sqrt(1+x^2/sin(60)^2)},{x});
\draw[thick] (axis cs:1,0)node[below right]{$1$}--(axis cs:2,0)node[below left]{$x$};
\draw[thick] (axis cs:0,-2)--(axis cs:0,2)node[left]{$y$};
\draw(axis cs:0,0)node[left]{$0$}--(axis cs:0.2,0);
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption*{(ب)}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[small,width=6cm,axis lines*=middle,axis line style={draw=none},ticks=none,xmin=-2,xmax=2]
\addplot[thick,domain=-2:2] ({cos(30)*sqrt(1+x^2/sin(30)^2)},{x});
\addplot[thick,domain=-2:2] ({-cos(30)*sqrt(1+x^2/sin(30)^2)},{x});
\addplot[domain=-2:2] ({cos(60)*sqrt(1+x^2/sin(60)^2)},{x});
\addplot[domain=-2:2] ({-cos(60)*sqrt(1+x^2/sin(60)^2)},{x});
\draw(axis cs:-1,0)node[ocirc]{}node[left]{$-1$};
\draw(axis cs:1,0)node[ocirc]{}node[right]{$1$};
\draw(axis cs:0,-2)--(axis cs:0,2)node[left]{$y$};
\draw(axis cs:0,0)node[ocirc]{};
\draw(axis cs:1.5,0)--(axis cs:2,0)node[below]{$x$};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption*{(پ)}
\end{subfigure}
\caption{شکل برائے سوال \حوالہ{سوال_مخفی_قوہ_تین_طرز_الف}}
\label{شکل_سوال_مخفی_قوہ_تین_طرز_الف}
\end{figure}
\انتہا{سوال}
%===========================
\ابتدا{سوال}\quad
دکھائیں کہ \عددی{F(z)=\cosh^{-1} z} کو دو ہم ماسکہ ترخیمی نلکیوں کا مخلوط مخفی قوہ تصور کیا جا سکتا ہے۔\\
جواب:\quad
\begin{align*}
z=x+iy=\cosh(u+iv)=\cosh u\cos v+i\sinh u\sin v,\,\, \frac{x^2}{\cosh^2 u}+\frac{y^2}{\sinh^2 u}=1
\end{align*} 
یوں ہم قوہ خطوط \عددی{u=\text{مستقل}} ہم ماسکہ ترخیم ہیں۔
\انتہا{سوال}
%============================
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_مخفی_قوہ_دو_نلکی}\quad
شکل \حوالہ{شکل_سوال_مخفی_قوہ_دو_نلکی} میں لامتناہی لمبائی کے دو نلکیاں دکھائی گئی ہیں۔بایاں نلکی پر \عددی{u=-1} اور دایاں نلکی پر \عددی{u=1} ہے۔نلکیوں کے درمیان خطہ میں مخفی قوہ \عددی{u} تلاش کریں۔ اشارہ۔ سوال \حوالہ{سوال_مخفی_قوہ_دو_منبع_لکیریں} کا نتیجہ استعمال کریں۔
\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw(-3,0)--(3,0)node[right]{$x$};
\draw(0,-1.5)--(0,1.5)node[left]{$y$};
\draw[thick](-5/3,0) circle (1);
\draw[thick](5/3,0) circle (1);
\draw[-stealth](-5/3,0)node[ocirc]{}node[below,xshift={(-0.1cm)}]{$-\tfrac{5}{3}$}--++(120:1)node[pos=0.5,fill=white,font=\small]{$r=1$};
\draw[-stealth](5/3,0)node[ocirc]{}node[below]{$\tfrac{5}{3}$}--++(60:1)node[pos=0.5,fill=white,font=\small]{$r=1$};
\draw(0,0)node[ocirc]{};
\end{tikzpicture}
\caption{شکل برائے سوال \حوالہ{سوال_مخفی_قوہ_دو_نلکی}}
\label{شکل_سوال_مخفی_قوہ_دو_نلکی}
\end{figure}
\انتہا{سوال}
%===========================

\حصہ{دو بعدی بہاو سیال}
ہارمونی تفاعل بہاو سیال میں کلیدی کردار ادا کرتے ہیں۔آئیں غیر چپچپا سیال کا دو بعدی برقرار بہاو پر غور کرتے ہیں۔یہاں "دو بعدی" کا مطلب ہے کہ \عددی{xy} مستوی کے متوازی تمام سطحوں میں سیال کی حرکت یکساں ہے اور حرکت ان سطحوں کے متوازی ہے۔ایسی صورت میں صفر \عددی{xy} سطح میں حرکت پر غور کرنا کافی ہو گا۔"بر قرار" کا مطلب ہے کہ  سمتی رفتار وقت کا تابع نہیں ہے۔

کسی بھی نقطہ \عددی{(x,y)} پر بہاو کی سمتی رفتار پائی جائے گی جس کو اس کی مقدار اور سمت سے ظاہر کیا جا سکتا ہے لہٰذا سمتی رفتار  ایک سمتیہ ہو گا۔چونکہ مخلوط سطح میں کوئی بھی عدد \عددی{a} ایک سمتیہ کو ظاہر کرتا ہے (جو مبدا سے عدد \عددی{a} کی مطابقتی مقام تک کا سمتیہ ہو گا) لہٰذا ہم بہاو کی سمتی رفتار کو مخلوط متغیرہ سے ظاہر کر سکتے ہیں مثلاً
\begin{align}
V=V_1+iV_2
\end{align} 
جہاں مخلوط سطح پر سمتی رفتار کے \عددی{x} اور \عددی{y} سمت میں  اجزاء بالترتیب \عددی{V_1} اور \عددی{V_2} ہوں گے اور \عددی{V} حرکت کرتے ذرات کی راہ کو مماسی ہو گا۔ایسی راہ کو \اصطلاح{سمت بہاو}\فرہنگ{سمت بہاو}\حاشیہب{streamline}\فرہنگ{streamline} کہتے ہیں (شکل \حوالہ{شکل_مخفی_سمتی_رفتار_سیال}-الف)۔
\begin{figure}
\centering
\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw(0,0)--++(4,0)node[right]{$x$};
\draw(0,0)--++(0,2.5)node[left]{$y$};
\draw[->-=0.15](0.4,0.4) to [out=50,in=-180]coordinate[pos=0.4](kA)coordinate[pos=0.15](kC) (4,2);
\draw(kC)node[right]{\RL{سمت بہاو}};
\draw[-latex](kA)--++(28:1.5)coordinate(kB)node[above]{$V$};
\path[name path=kPa] (kB)--++(-2,0);
\path[name path=kPb] (kA)--++(0,1);
\draw[-latex,dashed,name intersections={of=kPa and kPb}](kA)--(intersection-1)node[left]{$V_2$};
\draw[dashed](kB)--(intersection-1);
\path[name path=kPa] (kB)--++(0,-1);
\path[name path=kPb] (kA)--++(2,0);
\draw[-latex,dashed,name intersections={of=kPa and kPb}](kA)node[ocirc,solid]{}--(intersection-1)node[below]{$V_1$};
\draw[dashed](kB)--(intersection-1);
\end{tikzpicture}
\caption*{(الف) سمتی رفتار}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw(0,0)--(4,0)node[right]{$x$};
\draw(0,0)--(0,2.5)node[left]{$y$};
\draw(0.4,0.4)node[above]{$C$} to [out=10,in=-110]coordinate[pos=0.4](kA) (2.5,2.5);
\draw[-latex](kA)--++(-10:2)node[right]{$V$}coordinate(kB);
\path(kA)--++(39:1.5)coordinate(kE);
\path(kB)--($(kA)!(kB)!(kE)$)coordinate(kF);
\draw[-latex,dashed] (kA)node[ocirc,solid]{}--(kF)node[right]{$V_m$};
\draw[dashed](kB)--(kF);
\draw([shift={(-10:0.5)}]kA) arc (-10:39:0.5);
\draw(kA)++(10:0.8)node[]{$\alpha$};
\end{tikzpicture}
\caption*{(ب) منحنی \عددی{C} کو سمتی رفتار کا مماسی جزو}
\end{subfigure}%
\caption{سمت بہاو اور سمتی رفتار}
\label{شکل_مخفی_سمتی_رفتار_سیال}
\end{figure}

اب کسی ایک ہموار منحنی \عددی{C} پر غور کریں جس کی  لمبائی قوس کو ہم \عددی{s} سے ظاہر کرتے ہیں۔فرض کریں کہ \عددی{C} کو مماسی  سمتی رفتار \عددی{V} کا  جزو حقیقی متغیرہ  \عددی{V_m} ہے (شکل \حوالہ{شکل_مخفی_سمتی_رفتار_سیال}-ب) تب \عددی{C} پر \عددی{s} کی بڑھتی رخ خطی تکمل
\begin{align}
\int_C V_m\dif s
\end{align}
کو \عددی{C} پر سیال کی \اصطلاح{دائری بہاو}\فرہنگ{بہاو!دائری}\فرہنگ{دائری بہاو}\حاشیہب{circulation}\فرہنگ{circulation} کہتے ہیں۔دائری بہاو کو \عددی{C} کی لمبائی سے تقسیم کرنے سے منحنی \عددی{C} پر اوسط سمتی رفتار\حاشیہد{اوسط قیمتوں کی تعریفیں درج ذیل ہیں۔\\
$\,=\tfrac{1}{b-a}\int_a^b f(x)\dif x\,$
 وقفہ \عددی{a\le x\le b} پر \عددی{f} کی اوسط قیمت ہے۔\\
$\,=\tfrac{1}{l}\int_C f(s)\dif s\,$
\عددی{C} پر \عددی{f} کی اوسط قیمت ہے جہاں \عددی{C} کی لمبائی \عددی{l} ہے۔\\
$\,=\tfrac{1}{A}\iint\limits_D f(x,y)\dif x\dif y\,$ 
\عددی{D} میں \عددی{f} کی اوسط قیمت ہے جہاں \عددی{D} کا رقبہ \عددی{A} ہے۔
} 
 حاصل ہوتی ہے۔اب شکل \حوالہ{شکل_مخفی_سمتی_رفتار_سیال} سے
\begin{align*}
V_m=\abs{V}\cos \alpha
\end{align*}
لکھا جا سکتا ہے۔نتیجتاً  \عددی{C} کے اکائی مماسی سمتیہ (حصہ \حوالہ{حصہ_نقش_محافظ_زاویہ_نقش})
\begin{align*}
\frac{\dif z}{\dif s}=\frac{\dif x}{\dif s}+i\frac{\dif y}{\dif s}
\end{align*}
اور \عددی{V} کا اندرونی ضرب (حصہ \حوالہ{حصہ_سمتیہ_اندرونی_ضرب_فضا}) \عددی{V_m} ہو گا جہاں \عددی{C} کو \عددی{z(s)=x(s)+iy(s)} سے ظاہر کیا جائے گا۔اس طرح \عددی{V_m\dif s} کو 
\begin{align*}
V_m\dif s=V\cdot \dif z=V_1\dif x+V_2\dif y\quad \quad (\dif z=\dif x+i\dif y)
\end{align*}
لکھا جا سکتا ہے۔(یہاں اچھی طرح سمجھ سمجھ لیں کہ یہ دو سمتیات کے مابین غیر سمتی ضرب ہے نا کہ مخلوط ضرب۔)

اب فرض کریں کہ \عددی{C} ایک بند منحنی ہے یعنی سادہ تعلق دائرہ کار \عددی{D} کا سرحد۔ تب اگر ایسا دائرہ کار جس میں \عددی{D} اور \عددی{C} شامل ہوں  میں \عددی{V} کے استمراری جزوی تفرق پائے جاتے ہوں  تب مسئلہ گرین (حصہ \حوالہ{حصہ_خطی_تکمل_دوہرا_خطی_تبادل}) کے تحت \عددی{C} پر دائری بہاو کو دوہرا تکمل
\begin{align}
\int\limits_C (V_1\dif x+V_2\dif y)=\iint\limits_D \big(\frac{\partial V_2}{\partial x}-\frac{\partial V_1}{\partial y}\big)\dif x\dif y
\end{align}
کی صورت میں لکھا جا سکتا ہے۔دائیں ہاتھ تکمل کے اندر تفاعل کا ایک سادہ طبعی مطلب ہے جس پر اب غور کرتے ہیں۔فرض کریں کہ \عددی{C} ایک دائرہ ہے جس کا  رداس \عددی{r}  ہے۔تب دائری بہاو کو \عددی{2\pi r} سے تقسیم کرنے سے  سیال کی \عددی{C} پر اوسط سمتی رفتار حاصل ہو گی جس کو \عددی{r} سے تقسیم کرتے ہوئے  دائرے کی محور پر سیال کی زاویائی سمتی رفتار \عددی{\omega_0} حاصل ہوتی ہے۔
\begin{align}\label{مساوات_مخفی_قوہ_گرداب_الف}
\omega_0=\frac{1}{\pi r^2}\iint\limits_D \frac{1}{2}\big(\frac{\dif V_2}{\dif x}-\frac{\dif V_1}{\dif y}\big)\dif x\dif y
\end{align}
دایاں ہاتھ قرص \عددی{D} جس کی سرحد \عددی{C} ہے  پر درج ذیل تفاعل کی اوسط قیمت\حاشیہد{اوسط کی تعریف کے لئے گزشتہ حاشیہ دیکھیں} ہے۔
\begin{align}
\omega=\frac{1}{2}\big(\frac{\dif V_2}{\dif x}-\frac{\dif V_1}{\dif y}\big)
\end{align} 
تفاعل \عددی{\omega} \اصطلاح{گھومنا}\فرہنگ{گھومنا}\حاشیہب{rotation}\فرہنگ{rotation} کہلاتا ہے جبکہ \عددی{2\omega} کو حرکت کی \اصطلاح{گردابیت}\فرہنگ{گردابیت}\حاشیہب{vorticity}\فرہنگ{vorticity} کہتے ہیں۔اگر \عددی{r\to 0} ہو تب مساوات \حوالہ{مساوات_مخفی_قوہ_گرداب_الف} کے دایاں ہاتھ کی حد، \عددی{C} کی مرکز پر  \عددی{\omega} کی قیمت دے گی۔یوں اگر دائرہ \عددی{C} سکڑ کر نقطہ \عددی{(x,y)} مانند رہ جائے تب سیال کے دائری ٹکڑے کی زاویائی سمتی رفتار کی تحدیدی قیمت  \عددی{w(x,y)} ہو گی۔ہم کہہ سکتے ہیں کہ اگر سیال کا کروی ٹکرا یک دم ٹھوس صورت اختیار کرے اور ساتھ ہی باقی تمام سیال ہٹا دیا جائے تب اس ٹکڑے کی زاویائی سمتی رفتار \عددی{\omega}  ہو گی (حصہ \حوالہ{حصہ_سمتی_تفرق_گردش} دیکھیں)۔

ہم صرف \اصطلاح{نا گھومتے}\فرہنگ{نا گھومتا}\حاشیہب{irrotational}\فرہنگ{irrotational} سیال پر غور کرتے ہیں یعنی ایسا سیال جس کا \عددی{\omega} پورے خطہ \عددی{D}  پر صفر کے برابر ہو،
\begin{align*}
\frac{\dif V_2}{\dif x}-\frac{\dif V_1}{\dif y}=0
\end{align*} 
جہاں تفرق کی موجودگی اور استمرار فرض کی گئی ہے۔

ہم مزید فرض کرتے ہیں کہ سیال داب نا پذیر ہے۔تب ہر اس خطہ میں جہاں سے سیال کی نکاسی  نہ ہوتی ہو اور نا ہی سیال یہاں داخل ہوتا ہو، مساوات \حوالہ{مساوات_سمتی_تفرق_پھیلاو_صفر} کے تحت
\begin{align}\label{مساوات_مخفی_قوہ_داب_نا_پذیر_الف}
\frac{\dif V_1}{\dif x}+\frac{\dif V_2}{\dif y}=0
\end{align}
ہو گا۔

اگر \عددی{D} سادہ تعلق خطہ ہو اور بہاو نا گھومنے والی ہو تب مسئلہ \حوالہ{مسئلہ_خطی_تکمل_اصول_قطعیت} کے تحت خطی تکمل
\begin{align}
\int_C\, (V_1\dif x+V_2\dif y)
\end{align}
\عددی{D} میں راہ کا تابع نہیں ہو گا۔یوں \عددی{D} میں مقررہ نقطہ \عددی{(a,b)} سے \عددی{D} میں متغیر نقطہ \عددی{(x,y)} تک تکمل حاصل کرنے سے  نقطہ \عددی{(x,y)} کا تابع تفاعل مثلاً \عددی{\Phi(x,y)} حاصل ہو گا:
\begin{align}
\Phi(x,y)=\int\limits_{(a,b)}^{(x,y)} (V_1\dif x+V_2\dif y)
\end{align}
تفاعل \عددی{\Phi(x,y)} کو حرکت کی \اصطلاح{سمتی رفتار مخفی قوہ}\فرہنگ{سمتی رفتار!مخفی قوہ}\فرہنگ{مخفی قوہ!سمتی رفتار}\حاشیہب{velocity potential}\فرہنگ{velocity!potential} کہتے ہیں۔اب چونکہ درج بالا تکمل راہ کا تابع نہیں  ہے لہٰذا \عددی{V_1\dif x+V_2\dif y} قطعی تفرق (حصہ \حوالہ{حصہ_خطی_تکمل_راہ_سے_آزاد_تکمل}) ہو گا یعنی یہ تفاعل \عددی{\Phi(x,y)} کا تفرق ہو گا:
\begin{align}
V_1\dif x+V_2\dif y=\frac{\partial \Phi}{\partial x}\dif x+\frac{\partial \Phi}{\partial y}\dif y
\end{align}
یوں 
\begin{align}\label{مساوات_مخفی_قوہ_ڈھلوان_مخفی_الف}
V_1=\frac{\partial \Phi}{\partial x},\quad V_2=\frac{\partial \Phi}{\partial y}
\end{align}
ہو گا لہٰذا سمتی رفتار سمتیہ تفاعل \عددی{\Phi(x,y)} کی ڈھلوان (حصہ \حوالہ{حصہ_الاحصاء_ڈھلوان}) ہو گا۔
\begin{align}
V=V_1+iV_2=\frac{\partial \Phi}{\partial x}+i\frac{\partial \Phi}{\partial y}
\end{align}
منحنی \عددی{\Phi(x,y)=\text{مستقل}} کو \اصطلاح{ہم قوہ خط}\فرہنگ{ہم قوہ!خط}\حاشیہب{equipotential lines}\فرہنگ{equipotential!lines} کہتے ہیں۔چونکہ \عددی{\Phi} کی ڈھلوان \عددی{V} ہے لہٰذا (\عددی{V\ne 0} کی صورت میں) ہر نقطہ پر \عددی{V} اور اس نقطہ سے گزرتا ہم قوہ خط آپس میں قائمہ الزاویہ ہوں گے۔ 

مساوات \حوالہ{مساوات_مخفی_قوہ_ڈھلوان_مخفی_الف} کو مساوات \حوالہ{مساوات_مخفی_قوہ_داب_نا_پذیر_الف} میں پر کرنے سے ہم دیکھتے ہیں کہ \عددی{\Phi} مساوات لاپلاس
\begin{align*}
\nabla^{\,2}\Phi=\frac{\partial^{\,2}\Phi}{\partial x^2}+\frac{\partial^{\,2}\Phi}{\partial y^2}=0
\end{align*}
کو مطمئن کرتا ہے۔فرض کریں کہ \عددی{\Phi(x,y)} کا جوڑی دار ہارمونی تفاعل \عددی{\Psi(x,y)} ہو، تب[(ماسوائے اس نقطہ پر جہاں (مساوات \حوالہ{مساوات_مخفی_قوہ_مخلوط_تفاعل_مخفی_بہاو} میں دیا گیا) \عددی{F'(z)=0} ہو] ہر ایک نقطہ پر منحنیات
\begin{align*}
\Psi(x,y)=\text{مستقل}
\end{align*}
اور ہم قوہ خطوط \عددی{\Phi(x,y)=\text{مستقل}} آپس میں قائمہ الزاویہ ہوں گی۔یوں  منحنیات \عددی{\Psi(x,y)=\text{مستقل}} کے مماس کی سمت اور سیال کی سمتی رفتار کی سمت ایک جیسی ہوں گی۔نتیجتاً منحنیات \عددی{\Psi(x,y)=\text{مستقل}} سیال کی سمت بہاو خط ہوں گے۔تفاعل \عددی{\Psi(x,y)=\text{مستقل}} کو بہاو کا \اصطلاح{تفاعل بہاو}\فرہنگ{تفاعل!بہاو}\حاشیہب{stream function}\فرہنگ{stream!function} کہتے ہیں۔

ہم فرض کرتے ہیں کہ \عددی{\Phi} اور \عددی{\Psi} دونوں کے استمراری دوہرا جزوی تفرق پائے جاتے ہیں۔تب مخلوط تفاعل 
\begin{align}\label{مساوات_مخفی_قوہ_مخلوط_تفاعل_مخفی_بہاو}
F(z)=\Phi(x,y)+i\Psi(x,y)
\end{align}
بہاو کے خطہ میں تحلیلی ہو گا۔اس تفاعل کو بہاو کی \اصطلاح{مخلوط مخفی قوہ}\فرہنگ{مخلوط مخفی قوہ}\حاشیہب{complex potential}\فرہنگ{potential!complex} کہتے ہیں۔\عددی{\Phi} اور \عددی{\Psi} کے ساتھ علیحدہ علیحدہ کام کرنے سے مخلوط مخفی قوہ کے ساتھ کام کرنا زیادہ آسان ثابت ہوتا ہے۔

مساوات \حوالہ{مساوات_مخفی_قوہ_مخلوط_تفاعل_مخفی_بہاو} کا تفرق لے کر اور مساوات کوشی ریمان استعمال کرتے ہوئے بہاو کی سمتی رفتار حاصل کی جا سکتی ہے۔ یوں
\begin{align*}
F'(z)=\frac{\partial \Phi}{\partial x}+i\frac{\partial \Psi}{\partial x}=\frac{\partial \Phi}{\partial x}-i\frac{\partial \Phi}{\partial y}=V_1-iV_2
\end{align*}
حاصل ہوتا ہے جس سے
\begin{align}\label{مساوات_مخفی_قوہ_سیال_اہم_مساوات}
V=V_1+iV_2=\overline{F'(z)}
\end{align}
لکھا جا سکتا ہے۔

اس طرح دو بعدی، نا گھومنے والی، داب نا پذیر سیال کی برقرار بہاو کو تحلیلی تفاعل کی صورت میں بیان کیا جا سکتا ہے اور مخلوط تجزیہ کے تراکیب، مثلاً محافظ زاویہ نقش، استعمال کیے جا سکتے ہیں۔  

چونکہ وہ سرحد جس کو بہاو پار نہ کر سکتا ہو بہاو سمت ہو گا لہٰذا سرحدی شرائط مسائل میں بہاو سمت تفاعل \عددی{\Psi} نہایت اہم  ثابت ہوتا ہے۔زیر محافظ زاویہ نقش، بہاو سمت کا تبادل سطح عکس میں بہاو سمت پر ہو گا۔پیچیدہ بہاو کے حصول اور ان پر غور کے لئے سادہ بہاو کا میل زیر استعمال لایا جا سکتا ہے۔دو بہاو \عددی{F_1}، \عددی{F_2} کا مجموعہ \عددی{F=F_1+F_2} دونوں بہاو کی سمتی رفتار کی سمتیات کا سمتی مجموعہ سے حاصل بہاو کا مخلوط مخفی قوہ ہو گا۔چونکہ مساوات لاپلاس خطی اور متجانس ہے  لہٰذا دو ہارمونی تفاعل کا مجموعہ بھی  ہارمونی ہو گا۔

دھیان رہے کہ اگرچہ برقی سکون میں دی گئی سرحدیں (موصل سطحیں) ہم قوہ خطوط ہوں گی، ماقوا حرکیات میں یہ سرحدیں بہاو سمت ہوں گی اور ہم قوہ خطوط کے قائمہ الزاویہ ہوں گی۔    

آئیں ایک عمومی مثال کو دیکھیں۔مزید مسائل سوالات میں پیش کیے گئے ہیں۔

%============================
\ابتدا{مثال}\quad \موٹا{کونے کے ساتھ بہاو}\\
مخلوط مخفی قوہ 
\begin{align}
F(z)=z^2=x^2-y^2+i2xy
\end{align}
ایسی بہاو کو ظاہر کرتا ہے  جس کے ہم قوہ خطوط درج ذیل  قطع زائد
\begin{align*}
\Phi=x^2-y^2=\text{مستقل}
\end{align*}
اور بہاو سمت درج ذیل  قطع زائد
\begin{align*}
\Psi=2xy=\text{مستقل}
\end{align*}
ہوں گی۔مساوات \حوالہ{مساوات_مخفی_قوہ_سیال_اہم_مساوات} سے درج ذیل سمتی رفتار سمتیہ حاصل ہوتا ہے۔
\begin{align*}
V=2\bar{z}=2(x-iy),\quad \implies\quad V_1=2x,\quad V_2=-2y
\end{align*}
رفتار (سمتیہ کی مقدار) درج ذیل ہو گی۔
\begin{align*}
\abs{V}=\sqrt{V_1^2+V_2^2}=2\sqrt{x^2+y^2}
\end{align*}
اس بہاو کو ایسی ندی کی بہاو تصور کیا جا سکتا ہے جس کے اطراف کارتیسی محدد کے مثبت محور اور قطع زائد مثلاً \عددی{xy=1} ہو (شکل \حوالہ{شکل_مخفی_قوہ_کونے_پر_بہاو})۔ہم دیکھتے ہیں کہ کسی بہاو سمت \عددی{S} پر  نقطہ \عددی{N} پر رفتار کم تر ہو گا۔یہ وہ نقطہ ہے جہاں ندی کی عمودی تراش رقبہ زیادہ سے زیادہ ہو گا۔
\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw[very thick](0,2)--(0,0)node[below]{$0$}--(3,0);
\draw(3.2,0)--(4,0)node[right]{$x$};
\draw(0,2.2)--(0,2.75)node[left]{$y$};
\draw[very thick,domain=0.5:3] plot ({\x},{1/\x});
\draw[->-=0.25,smooth,domain=1/3:3] plot ({\x},{2/(3*\x)});
\draw[->-=0.25,smooth,name path=kC,domain=1/6:3] plot ({\x},{1/(3*\x)});
\draw[name path=kB,dashed](0,0)--(45:1.4);
\draw[name intersections={of=kC and kB}] (intersection-1)node[ocirc]{}node[yshift={(-0.3cm)}]{$N$};
\draw(1/6,2)node[above]{$S$};
\end{tikzpicture}
\caption{کونے پر بہاو}
\label{شکل_مخفی_قوہ_کونے_پر_بہاو}
\end{figure}
\انتہا{مثال}
%============================

\حصہء{سوالات}

