\باب{خطی الجبرا: آئگنی قدر مسائل قالب}
آئگنی قدر مسائل درج ذیل سمتی مساوات پر مبنی ہیں جہاں \عددی{\bM{A}} چکور قالب، \عددی{\bM{x}} نا معلوم سمتیہ اور \عددی{\lambda} نا معلوم غیر سمتیہ ہے۔
\begin{align}\label{مساوات_آئگنی_مسئلہ_الف}
\bM{A}\bM{x}=\lambda \bM{x}
\end{align}
آئگنی قدر مسائل میں ہمیں وہ \عددی{\lambda} اور \عددی{\bM{x}} درکار ہیں جو درج بالا مساوات پر پورا اترتے ہوں۔ \عددی{\lambda} کی ہر قیمت کے لئے 
 \عددی{\bM{x}=\bM{0}} مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_مسئلہ_الف} کا غیر اہم صفر حل ہے۔ ہم اس غیر اہم صفر حل میں دلچسپی نہیں رکھتے ہیں لہٰذا ہم غیر صفر حل \عددی{\bM{x} \ne \bM{0}} جاننا چاہیں گے۔

\عددی{\lambda} کی وہ قیمتیں جو مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_مسئلہ_الف} پر پورا اترتے ہیں \عددی{\bM{A}} کے \اصطلاح{آئگنی اقدار}\فرہنگ{آئگنی اقدار}\حاشیہب{eigenvalues}\فرہنگ{eigenvalues} کہلاتے ہیں اور وہ \عددی{\bM{x}} جو مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_مسئلہ_الف} پر پورا اترتے ہیں \عددی{\bM{A}} کے \اصطلاح{آئگنی سمتیات}\فرہنگ{آئگنی سمتیات}\حاشیہب{eigenfunctions}\فرہنگ{eigenfunctions} کہلاتے ہیں۔

اس معصوم نظر آنے والا سمتی مساوات کے اندر حیران کن تفصیل چھپی ہے۔آئگنی قدر مسائل انجینئری، طبیعیات، ریاضی، حیاتیات، ماحولیاتی سائنس، شہری منصوبہ بندی،  معاشیات، نفسیات اور دیگر شعبوں میں عموماً درپیش آتے ہیں۔آپ کو یقیناً ان سے زندگی میں واسطہ پڑے گا۔

%=============
\حصہ{آئگنی قدر مسائل قالب۔ آئگنی اقدار اور آئگنی سمتیات کا حصول}\شناخت{حصہ_آئگنی_اقدار_اور_سمتیات}
درج ذیل پر غور کریں جہاں غیر صفر سمتیہ اور چکور قالب کے ضرب دکھائے گئے ہیں۔
\begin{align}\label{مساوات_آئگنی_پہلی_مثال}
\begin{bmatrix}6&3\\4&7  \end{bmatrix}\begin{bmatrix} 5\\1 \end{bmatrix}=\begin{bmatrix}33\\27  \end{bmatrix},\quad \begin{bmatrix}6&3\\4&7  \end{bmatrix}\begin{bmatrix} 3\\4 \end{bmatrix}=\begin{bmatrix}30\\40  \end{bmatrix}
\end{align} 
بائیں ہاتھ کی ضرب میں ہمیں مکمل طور پر نیا سمتیہ حاصل ہوتا ہے جس کی لمبائی اور سمت ابتدائی سمتیہ کی لمبائی اور سمت  سے مختلف ہیں۔عموماً  سمتیہ کو چکور قالب سے ضرب دینے  سے مکمل طور پر مختلف سمتیہ حاصل ہوتا ہے۔دائیں ہاتھ کی ضرب میں حاصل سمتیہ کو درج ذیل لکھا جا سکتا ہے 
\begin{align*}
\begin{bmatrix}30\\40  \end{bmatrix}=10\begin{bmatrix}3\\4  \end{bmatrix}
\end{align*}
یعنی حاصل سمتیہ اور ابتدائی سمتیہ کی سمتیں ایک جیسی ہیں جبکہ حاصل سمتیہ کی لمبائی ابتدائی سمتیہ کی لمبائی کے دس گنّا ہے جس کو \عددی{\lambda=10} لکھا جائے گا۔چکور قالب \عددی{\bM{A}} کے لحاض سے  ایسے \عددی{\lambda} اور غیر صفر سمتیات کا حصول اس باب کا مرکزی مضمون ہے۔  

آئیں درج بالا مشاہدے کو دستوری شکل دیں۔فرض کریں کہ \عددی{\bM{A}=[a_{jk}]} غیر صفر \عددی{n\times n} جسامت کا چکور قالب ہے۔اب درج ذیل سمتی مساوات پر غور کریں۔
\begin{align}\label{مساوات_آئگنی_مسئلہ_ب}
\bM{A}\bM{x}=\lambda \bM{x}
\end{align}
ان \عددی{\lambda} اور غیر صفر \عددی{\bM{x}} کے حصول کے مسئلے کو، جو مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_مسئلہ_ب} پر پورا اترے ہوں،  \اصطلاح{آئگنی قدر مسئلہ}\فرہنگ{آئگنی قدر مسئلہ}\فرہنگ{مسئلہ!آئگنی قدر} کہتے ہیں۔

یہاں توجہ دیں کہ \عددی{\bM{A}} دیا گیا چکور قالب ہے جبکہ \عددی{\lambda} نا معلوم غیر سمتیہ اور \عددی{\bM{x}} نا معلوم سمتیہ ہے۔ہم وہ \عددی{\lambda} اور \عددی{\bM{x}} حاصل کرنا چاہتے ہیں جو مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_مسئلہ_ب} پر پورا اترتے ہوں۔ جیومیٹریائی طور پر ہم وہ سمتیات \عددی{\bM{x}} حاصل کرنا چاہتے ہیں جنہیں \عددی{\bM{A}} سے ضرب دینا ایسا ہی ہے جیسے ان سمتیوں کو غیر سمتی \عددی{\lambda} سے ضرب دیا جائے یعنی کہ \عددی{\bM{A}\bM{x}} اور \عددی{\bM{x}} راست تناسب ہوں۔یوں مثبت \عددی{\lambda} کی صورت میں ابتدائی اور حاصل سمتیات کی سمتیں ایک جیسی ہوں گی جبکہ منفی \عددی{\lambda} کی صورت میں ان کی سمتیں آپس میں الٹ ہوں گی۔ (باب کی شروع میں سادہ مثال سے اس کی وضاحت کی گئی ہے۔)

 \عددی{\lambda} کی وہ مخصوص قیمت جس کے لئے مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_مسئلہ_ب} کے غیر صفر \عددی{\bM{x}\ne \bM{0}} حل موجود ہوں  \عددی{\bM{A}} کی \اصطلاح{آئگنی قدر}\فرہنگ{آئگنی!قدر}\حاشیہب{eigenvalue}\فرہنگ{eigenvalue} کہلاتی ہے اور مطابقتی سمتیات \عددی{\bM{x}}،  اس \عددی{\lambda} کے لحاض سے قالب \عددی{\bM{A}} کے  \اصطلاح{آئگنی سمتیات}\فرہنگ{آئگنی!سمتیات}\حاشیہب{eigenvectors}\فرہنگ{eigenvectors} یا \اصطلاح{امتیازی سمتیات}\فرہنگ{امتیازی!سمتیات}\حاشیہب{characteristic vectors}\فرہنگ{characteristic vectors} کہلاتے ہیں۔\عددی{\bM{A}} کے تمام آئگنی اقدار کو \عددی{\bM{A}} کا \اصطلاح{طیف}\فرہنگ{طیف}\حاشیہب{spectrum}\فرہنگ{spectrum} کہتے ہیں۔طیف میں کم سے کم ایک عدد آئگنی قدر اور زیادہ سے زیادہ \عددی{n} مختلف آئگنی اقدار ہو سکتے ہیں۔ آئگنی اقدار کی سب سے  زیادہ حتمی قیمت کو \عددی{\bM{A}} کا \اصطلاح{رداس طیف}\فرہنگ{رداس!طیف}\فرہنگ{طیف!رداس}\حاشیہب{spectral radius}\فرہنگ{spectral radius} کہتے ہیں۔

آئگنی قدر مسئلے کا حل چند مثالوں کی مدد سے سیکھتے ہیں۔
%=================
\ابتدا{مثال}\شناخت{مثال_آئگنی_اقدار_الف}\quad آئگنی اقدار اور آئگنی سمتیات کا حصول\\
درج ذیل قالب کے آئگنی اقدار اور آئگنی سمتیات قدم بہ قدم دریافت کرتے ہیں۔
\begin{align*}
\bM{A}=\begin{bmatrix*}[r] -5&2\\2&-2 \end{bmatrix*}
\end{align*}
پہلے آئگنی اقدار دریافت کیے جاتے ہیں۔مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_مسئلہ_ب} درج ذیل ہو گا۔
\begin{gather*}
\bM{A}\bM{x}=\begin{bmatrix*}[r] -5&2\\2&-2 \end{bmatrix*}\begin{bmatrix} x_1\\x_2 \end{bmatrix}=\lambda \begin{bmatrix} x_1\\x_2 \end{bmatrix};\quad \implies \quad \begin{aligned}-5x_1+2x_2&=\lambda x_1\\ 2x_1-2x_2&=\lambda x_2\end{aligned}
\end{gather*}
تمام اجزاء کو ایک طرف منتقل کرتے ہوئے
\begin{gather}
\begin{aligned}\label{مساوات_آئگنی_مثال_الف}
(-5-\lambda)x_1+2x_2&=0\\
2x_2+(-2-\lambda)x_2&=0
\end{aligned}
\end{gather}
قالبی صورت میں لکھتے ہیں۔
\begin{align*}
(\bM{A}-\lambda \bM{I})\bM{x}=\bM{0}
\end{align*}
مسئلہ \حوالہ{مساوات_الجبرا_مسئلہ_کریمر_عمومی} کے تحت اس متجانس نظام کا غیر صفر اہم حل \عددی{\bM{x} \ne \bM{0}} (قالب \عددی{\bM{A}} کا آئگنی سمتیہ جس کی ہمیں تلاش ہے)  اس صورت ممکن ہو گا جب عددی سر قالب کا مقطع صفر کے برابر ہو گا۔
\begin{align*}
D(\lambda)=\begin{vmatrix} -5-\lambda& 2\\ 2 & -2-\lambda \end{vmatrix}=(-5-\lambda)(-2-\lambda)-4=\lambda^2+7\lambda+6=0
\end{align*}
ہم \عددی{D(\lambda)} کو \عددی{\bM{A}} کی \اصطلاح{امتیازی مقطع} جبکہ اس کی پھیلی  ہوئی صورت کو \اصطلاح{امتیازی کثیر رکنی} اور \عددی{D(\lambda)=0} کو \اصطلاح{امتیازی مساوات} کہتے ہیں۔اس دو درجی الجبرائی مساوات کے حل \عددی{\lambda_1=-1} اور \عددی{\lambda_2=-6} ہیں جو \عددی{\bM{A}} کے آئگنی اقدار ہیں۔

\عددی{\lambda_1=-1} کا مطابقتی آئگنی سمتیہ مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_مثال_الف} میں \عددی{\lambda=\lambda_1=-1} پر کرتے ہوئے حاصل کرتے ہیں۔
\begin{gather*}
\begin{aligned}
[-5-(-1)]x_1+2x_2&=0\\
2x_2+[-2-(-1)]x_2&=0
\end{aligned}\quad \implies \quad \begin{aligned} -4x_1+2x_2&=0\\2x_2-x_2&=0 \end{aligned}
\end{gather*}
ان میں سے کسی بھی مساوات کو حل کرتے ہوئے  \عددی{x_2=2x_1} ملتا ہے جس کو استعمال کرتے ہوئے متعدد متوازی آئگنی سمتیات حاصل کیے جا سکتے ہیں۔یوں \عددی{x_1} (یا \عددی{x_2}) کی کوئی بھی قیمت چن کر\عددی{x_2} (\عددی{x_1}) حاصل کرتے ہوئے آئگنی سمتیہ حاصل ہو گا۔ہم \عددی{x_1=1} چن کر \عددی{x_2=2} حاصل کرتے ہیں اور یوں \عددی{\bM{x}_1=[1 \quad 2]^T} ہو گا۔اس جواب کی تصدیق کرتے ہیں۔
\begin{align*}
\bM{A}\bM{x}_1=\begin{bmatrix*}[r] -5&2\\2&-2 \end{bmatrix*}\begin{vmatrix} 1\\2 \end{vmatrix}=\begin{bmatrix}-1\\-2  \end{bmatrix}=(-1)\bM{x}_1=\lambda_1\bM{x}_1
\end{align*}
\عددی{\lambda_2=-6} کا مطابقتی آئگنی سمتیہ مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_مثال_الف} میں \عددی{\lambda=\lambda_1=-6} پر کرتے ہوئے حاصل کرتے ہیں۔
\begin{gather*}
\begin{aligned}
[-5-(-6)]x_1+2x_2&=0\\
2x_2+[-2-(-6)]x_2&=0
\end{aligned}\quad \implies \quad \begin{aligned} x_1+2x_2&=0\\2x_2+4x_2&=0 \end{aligned}
\end{gather*}
ان میں سے کسی بھی مساوات کو حل کرتے ہوئے \عددی{x_2=-\tfrac{1}{2}x_1} ملتا ہے۔یوں \عددی{x_1=2} چنتے ہوئے  \عددی{x_2=-1} ملتا ہے لہٰذا \عددی{\lambda_2=-6} کا مطابقتی آئگنی سمتیہ \عددی{\bM{x}_2=[2\quad -1]^T} ہو گا۔اس کی تصدیق کرتے ہیں۔
\begin{align*}
\bM{A}\bM{x}_2=\begin{bmatrix*}[r] -5&2\\2&-2 \end{bmatrix*}\begin{vmatrix} 2\\-1 \end{vmatrix}=\begin{bmatrix}-12\\6  \end{bmatrix}=(-6)\bM{x}_2=\lambda_2\bM{x}_2
\end{align*}
آپ حصہ \حوالہ{حصہ_آئگنی_اقدار_اور_سمتیات} کے آغاز میں مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_پہلی_مثال} میں دیے گئے مثال کو حل کرتے ہوئے  آئگنی اقدار \عددی{10}، \عددی{3} اور  مطابقتی آئگنی سمتیات \عددی{[3\quad 4]^T}، \عددی{[-1\quad 1 ]^T} حاصل کریں۔
\انتہا{مثال}
%=====================

درج بالا مثال میں استعمال کی گئی ترکیب کی عمومی صورت پیش کرتے ہیں۔ مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_مسئلہ_ب} کو اجزاء کی صورت میں درج ذیل لکھا جا سکتا ہے۔
\begin{gather}
\begin{aligned}\label{مساوات_آئگنی_متجانس_نظام_الف}
a_{11}x_1+\cdots +a_{1n}x_n&=\lambda x_1\\
a_{21}x_1+\cdots +a_{2n}x_n&=\lambda x_2\\
\vdots&\\
a_{n1}x_1+\cdots +a_{nn}x_n&=\lambda x_n\\
\end{aligned}
\end{gather}
تمام اجزاء کو بائیں ہاتھ منتقل کرتے ہیں۔
\begin{gather}
\begin{aligned}\label{مساوات_آئگنی_متجانس_نظام_ب}
(a_{11}-\lambda)x_1+a_{12}x_2+\cdots +a_{1n}x_n&=0\\
a_{21}x_1+(a_{22}-\lambda)x_2+\cdots +a_{2n}x_n&=0\\
\vdots&\\
a_{n1}x_1+a_{n2}x_2+\cdots +(a_{nn}-\lambda)x_n&=0\\
\end{aligned}
\end{gather}
اس کو قالب کی صورت میں لکھتے ہیں۔
\begin{align}\label{مساوات_آئگنی_متجانس_نظام_پ}
(\bM{A}-\lambda \bM{I})\bM{x}=0
\end{align}
مسئلہ کریمر (مسئلہ \حوالہ{مساوات_الجبرا_مسئلہ_کریمر_عمومی}) کے تحت درج بالا متجانس نظام کا غیر صفر حل صرف اور صرف اس صورت ممکن ہو گا جب  اس کے عددی سر قالب کا مقطع صفر کے برابر ہو:
\begin{align}\label{مساوات_آئگنی_متجانس_نظام_ت}
D(\lambda)=\begin{vmatrix} a_{11}-\lambda & a_{12}&\cdots & a_{1n} \\ a_{21}& a_{22}-\lambda&\cdots & a_{2n}\\ \vdots \\ a_{n1}& a_{n2}&\cdots & a_{nn}-\lambda \end{vmatrix}=0
\end{align} 
\عددی{\bM{A}-\lambda\bM{I}} کو \عددی{\bM{A}} کا \اصطلاح{امتیازی قالب}\فرہنگ{امتیازی!قالب}\فرہنگ{قالب!امتیازی}  جبکہ \عددی{D(\lambda)}  کو \عددی{\bM{A}} کا \اصطلاح{امتیازی مقطع}\فرہنگ{امتیازی!مقطع}\فرہنگ{مقطع!امتیازی} کہتے ہیں۔ مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_متجانس_نظام_ت} کو \عددی{\bM{A}} کی \اصطلاح{امتیازی مساوات}\فرہنگ{امتیازی!مساوات}\فرہنگ{مساوات!امتیازی} کہتے ہیں۔مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_متجانس_نظام_ت} کو پھیلا کر \عددی{\bM{A}} کی امتیازی کثیر رکنی حاصل ہو گی۔

مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_متجانس_نظام_ت} کو پھیلا کر حاصل کثیر رکنی میں \عددی{\lambda^n} بلند تر طاقت ہے لہٰذا اس سے زیادہ سے زیادہ \عددی{n} مختلف آئگنی اقدار حاصل ہو سکتے ہیں۔ 
%========================

\ابتدا{مسئلہ}\شناخت{مسئلہ_آئگنی_اقدار}\quad آئگنی اقدار\\
چکور قالب \عددی{\bM{A}} کے آئگنی اقدار \عددی{\bM{A}} کے امتیازی مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_متجانس_نظام_ت} سے حاصل ہوں گے۔\\
یوں \عددی{n\times n} قالب کی کم سے کم ایک عدد آئگنی قدر اور زیادہ سے زیادہ \عددی{n} مختلف  آئگنی اقدار ہو سکتے ہیں۔
\انتہا{مسئلہ}
%=============================

\عددی{n} کی بڑی قیمت کی صورت میں آئگنی اقدار عموماً ترکیب نیوٹن یا کسی اور اعدادی ترکیب سے حاصل کئے جائیں گے۔

آئگنی اقدار پہلے حاصل کیے جاتے ہیں۔باری باری ان آئگنی قدر کو مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_متجانس_نظام_ب} کے نظام میں پر کرتے ہوئے مطابقتی آئگنی سمتیہ ( گاوسی اسقاط کی مدد سے) حاصل کیا جاتا ہے۔

آئگنی سمتیات درج ذیل خصوصیات رکھتے ہیں۔
%=================

\ابتدا{مسئلہ}\شناخت{مسئلہ_آئگنی_سمتیہ_فضا}\quad آئگنی سمتیات اور آئگنی فضا\\
اگر قالب \عددی{\bM{A}} کے کسی ایک آئگنی قدر \عددی{\lambda} کے مطابقتی آئگنی سمتیات \عددی{\bM{w}} اور \عددی{\bM{x}} ہوں تب \عددی{\bM{w}+\bM{x}} (بشرطیکہ \عددی{\bM{w} \ne -\bM{x}} ہو) اور \عددی{k\bM{x}} جہاں \عددی{k\ne 0} ہے بھی اس \عددی{\lambda} کے مطابقتی بھی آئگنی سمتیات ہوں گے۔

یوں کسی ایک آئگنی قدر کے مطابقتی آئگنی سمتیات اور \عددی{\bM{0}} سمتیہ مل کر فضا بناتے ہیں جس کو اس \عددی{\lambda} کے لئے \عددی{\bM{A}} کی مطابقتی  \اصطلاح{آئگنی فضا} کہتے ہیں۔
\انتہا{مسئلہ}
%============================

\ابتدا{ثبوت}
\عددی{\bM{A}\bM{w}=\lambda \bM{w}} اور \عددی{\bM{A}\bM{x}=\lambda \bM{x}} سے مراد درج ذیل ہے
\begin{align*}
\bM{A}(\bM{w}+\bM{x})=\bM{A}\bM{w}+\bM{A}\bM{x}=\lambda \bM{w}+\lambda\bM{x}=\lambda(\bM{w}+\bM{x})
\end{align*}
اور \عددی{\bM{A}(k\bM{w})=k(\bM{A}\bM{w})=k(\lambda \bM{w})=\lambda(k\bM{w})} ہے لہٰذا \عددی{\bM{A}(k\bM{w}+l\bM{x})=\lambda(k\bM{w}+l\bM{x})} ہو گا۔
\انتہا{ثبوت}
%===============================

آئگنی سمتیہ کو معیار سے تقسیم کرتے ہوئے \اصطلاح{معیاری آئگنی سمتیہ}  یعنی \اصطلاح{اکائی آئگنی سمتیہ} حاصل کیا جا سکتا ہے۔مثلاً مثال \حوالہ{مثال_آئگنی_اقدار_الف} میں \عددی{\bM{x}_1=[1 \quad 2]^T} کی لمبائی \عددی{\norm{\bM{x}_1}=\sqrt{1^2+2^2}=\sqrt{5}} ہے جس سے معیاری آئگنی سمتیہ (اکائی آئگنی سمتیہ) \عددی{[\tfrac{1}{\sqrt{5}}\quad \tfrac{2}{\sqrt{5}}]^T} حاصل ہوتا ہے۔ 
%===============================

\ابتدا{مثال}\شناخت{مثال_آئگنی_متعدد_آئگنی_سمتیات_الف}\quad متعدد آئگنی سمتیات\\
درج ذیل قالب کے آئگنی اقدار اور آئگنی سمتیات دریافت کریں۔
\begin{align*}
\bM{A}=\begin{bmatrix*}[r]-2&2&-3\\2&1&-6\\-1&-2&0  \end{bmatrix*}
\end{align*}
حل:اس قالب کی امتیازی مساوات درج ذیل ہے
\begin{align*}
-\lambda^3-\lambda^2+21\lambda+45=0
\end{align*} 
جس سے \عددی{\bM{A}} کے جذر \عددی{\lambda_1=5} اور \عددی{\lambda_2=\lambda_3=-3} ملتے ہیں۔(بلند درجی مساوات کا خط کھینچ کر اس کے جذر با آسانی حاصل کیے جاتے ہیں)۔نظام \عددی{(\bM{A}-\lambda\bM{I})\bM{x}=\bM{0}} میں \عددی{\lambda=\lambda_1=5} پر کرتے ہوئے درج ذیل مطابقتی  امتیازی قالب ملتا  ہے جس کی تخفیف شدہ صورت گاوسی اسقاط کی مدد سے حاصل کی گئی ہے
\begin{align*}
\bM{A}-\lambda\bM{I}=\bM{A}-5\bM{I}=\begin{bmatrix*}[r] -7&2&-3\\2&-4&-6\\-1&-2&-5 \end{bmatrix*}\quad \stackrel{\text{\RL{گاوسی اسقاط}}}{\implies} \quad \begin{bmatrix*}[r]  -7&2&-3\\0&-\frac{24}{7}&-\frac{48}{7}\\0&0&0\end{bmatrix*}
\end{align*}
جس کا درجہ دو (\عددی{2}) ہے۔یوں \عددی{-\tfrac{24}{7}x_2-\tfrac{48}{7}x_3=0} میں \عددی{x_3=-1} چنتے ہوئے \عددی{x_2=2} حاصل ہوتا ہے۔ ان قیمتوں کو  \عددی{-7x_1+2x_2-3x_3=0} میں پر کرتے ہوئے \عددی{x_1=1} ملتا ہے۔یوں \عددی{\bM{x}_1=[1\,\,\,2\,\,\,-1]^T} قالب \عددی{\bM{A}} کا آئگنی قدر  \عددی{\lambda=5} کا مطابقتی آئگنی سمتیہ   ہے۔

\عددی{\lambda=-3} سے درج ذیل امتیازی قالب ملتا ہے  جس کی تخفیف شدہ صورت  گاوسی اسقاط کی مدد سے حاصل کی گئی ہے۔ 
\begin{align*}
\bM{A}-\lambda \bM{I}=\bM{A}+3\bM{I}=\begin{bmatrix*}[r] 1&2&-3\\2&4&-6\\-1&-2&3 \end{bmatrix*}\quad \stackrel{\text{\RL{گاوسی اسقاط}}}{\implies} \quad \begin{bmatrix*}[r] 1&2&3\\0&0&0\\0&0&0 \end{bmatrix*}
\end{align*}
\عددی{x_1+2x_2-3x_3=0} سے \عددی{x_1=-2x_2+3x_3} لکھا جا سکتا ہے۔\عددی{x_2=1} چنتے ہوئے \عددی{x_3=0} ملتا ہے  جبکہ \عددی{x_2=0} چنتے ہوئے \عددی{x_3=1} ملتا ہے۔اس طرح (مساوات \حوالہ{مساوات_الجبرا_درجہ_معدومیت} میں \عددی{n=3} اور  درجہ \عددی{\bM{A}=2} ہے لہٰذا)  \عددی{\lambda=-3} کے مطابقتی  خطی طور غیر تابع  آئگنی سمتیات درج ذیل حاصل ہوں گے۔
\begin{align*}
\bM{x}_2=\begin{bmatrix*}[r] -2\\1\\0 \end{bmatrix*}, \quad \bM{x}_3=\begin{bmatrix*}[r] 3\\0\\1 \end{bmatrix*}
\end{align*}
\انتہا{مثال}
%====================================
امتیازی کثیر رکنی کے جذر \عددی{\lambda} کے درجے کو \عددی{\lambda} کی \اصطلاح{الجبرائی کثرت}\فرہنگ{الجبرائی کثرت}\فرہنگ{کثرت!الجبرائی}\حاشیہب{algebraic multiplicity}\فرہنگ{algebraic multiplicity}\فرہنگ{multiplicity!algebraic} کہا اور \عددی{M_{\lambda}} سے ظاہر کیا جاتا ہے۔ کسی \عددی{\lambda} کے مطابقتی خطی طور غیر تابع آئگنی سمتیات کی تعداد کو \اصطلاح{جیومیٹریائی کثرت}\فرہنگ{جیومیٹریائی کثرت}\فرہنگ{کثرت!جیومیٹریائی}\حاشیہب{geometric multiplicity}\فرہنگ{geometric multiplicity}\فرہنگ{multiplicity!geometric} کہا اور \عددی{m_{\lambda}} سے ظاہر کیا جاتا ہے۔ یوں \عددی{\lambda} کے مطابقتی آئگنی فضا کی بُعد \عددی{m_{\lambda}} ہو گی۔

چونکہ آئگنی کثیر رکنی کا درجہ \عددی{n} ہے لہٰذا تمام الجبرائی کثرت کا مجموعہ \عددی{n} ہو گا۔مثال \حوالہ{مثال_آئگنی_متعدد_آئگنی_سمتیات_الف} میں \عددی{\lambda=-3} کے لئے  \عددی{m_{\lambda}=M_{\lambda}=2}  ہے۔عموماً \عددی{m_{\lambda}\le M_{\lambda}} ہو گا۔\عددی{M_{\lambda}} اور \عددی{m_{\lambda}} کے فرق \عددی{\Delta_{\lambda}=M_{\lambda}-m_{\lambda}} کو \عددی{\lambda} کی \اصطلاح{خامی}\فرہنگ{خامی}\حاشیہب{defect}\فرہنگ{defect} کہتے ہیں۔یوں مثال \حوالہ{مثال_آئگنی_متعدد_آئگنی_سمتیات_الف} میں \عددی{\Delta_{-3}=0} ہے۔مثبت خامی کا پایا جانا عمومی بات ہے۔

%===============
\ابتدا{مثال}\quad الجبرائی کثرت، جیومیٹریائی کثرت، مثبت خامی\\
قالب \عددی{\bM{A}} کے آئگنی قدر اور آئگنی سمتیات حاصل کرتے ہوئے الجبرائی کثرت، جیومیٹریائی کثرت اور خامی دریافت کریں۔ 
\begin{align*}
\bM{A}=\begin{bmatrix}0&1\\0&0  \end{bmatrix}\quad \implies \quad \begin{vmatrix*}[r] -\lambda&1\\0&-\lambda \end{vmatrix*}=\lambda^2=0
\end{align*}
یوں \عددی{\lambda=0} آئگنی قدر ہے جس کی الجبرائی کثرت \عددی{M_0=2} ہے۔ \عددی{0x_1+2x_2=0} سے \عددی{x_2=0} حاصل کرتے ہوئے \عددی{\lambda=0} کے مطابقتی آئگنی سمتیہ کی صورت \عددی{[x_1\quad 0]^T} ملتی ہے لہٰذا \عددی{\lambda} کی جیومیٹریائی کثرت \عددی{m_0=1} ہے۔یوں \عددی{\lambda=0} کی خامی \عددی{\Delta_0=2-1=1} ہے۔ 
\انتہا{مثال}
%=============================
\ابتدا{مثال}\quad الجبرائی کثرت، جیومیٹریائی کثرت، مثبت خامی\\
قالب \عددی{\bM{A}} کے آئگنی قدر اور آئگنی سمتیات حاصل کرتے ہوئے الجبرائی کثرت، جیومیٹریائی کثرت اور خامی دریافت کریں۔
\begin{align*}
\bM{A}=\begin{bmatrix}3&2\\0&3  \end{bmatrix}\quad \implies \quad \begin{vmatrix} 3-\lambda&2\\0&3-\lambda \end{vmatrix}=(3-\lambda)^2=0
\end{align*}
یوں \عددی{\lambda=3} کی الجبرائی کثرت \عددی{M_3=2} ہے۔\عددی{0x_1+2x_2=0} سے \عددی{x_2=0} حاصل کرتے ہوئے مطابقتی آئگنی سمتیے کی صورت \عددی{[x_1\quad 0]^T} ملتی ہے لہٰذا \عددی{\lambda_3} کی جیومیٹریائی کثرت \عددی{\m_3=1} ہے خامی \عددی{\Delta_3=2-1=1} ہے۔ 
\انتہا{مثال}
%=================================
\ابتدا{مثال}\quad حقیقی قالب کے مخلوط آئگنی اقدار اور مخلوط آئگنی سمتیات\\
چونکہ حقیقی کثیر رکنی کے مخلوط جذر ممکن ہیں (جو جوڑیوں کی صورت میں پائے جاتے ہیں) لہٰذا حقیقی قالب کے مخلوط آئگنی اقدار اور آئگنی سمتیات ممکن ہیں۔درج ذیل منحرف تشاکلی قالب \عددی{\bM{A}} کے آئگنی اقدار اور آئگنی سمتیات حاصل کرتے ہیں۔
\begin{align*}
\bM{A}=\begin{bmatrix}0&1\\-1&0  \end{bmatrix}\quad \implies \quad \begin{vmatrix}-\lambda&1\\-1&-\lambda  \end{vmatrix}=\lambda^2+1=0
\end{align*}
یوں \عددی{\lambda_1=i=(\sqrt{-1})} اور \عددی{\lambda_2=-i} ملتے ہیں جن کے مطابقتی آئگنی سمتیات بالترتیب \عددی{-ix_1+x_2=0} اور \عددی{ix_1+x_2=0} سے حاصل ہوں گے۔ہم \عددی{x_1=1} چنتے ہوئے درج ذیل حاصل کرتے ہیں۔
\begin{align*}
\bM{x}_1=\begin{bmatrix} 1\\i \end{bmatrix}, \quad \bM{x}_2=\begin{bmatrix} 1\\-i \end{bmatrix}
\end{align*}
\انتہا{مثال}
%=================================
 
اگلے حصے میں درج ذیل مسئلے کی ضرورت پیش آئے گی۔

%=========================
\ابتدا{مسئلہ}\quad تبدیل محل قالب کے آئگنی سمتیات\\
چکور قالب \عددی{\bM{A}} کے تبدیل محل قالب \عددی{\bM{A}^T} کے آئگنی سمتیات وہی ہوں گے جو \عددی{\bM{A}}  کے ہیں۔ 
\انتہا{مسئلہ}
%====================

\ابتدا{ثبوت}
صفحہ \حوالہصفحہ{مسئلہ_الجبرا_مقطع_خصوصیات_مزید} پر مسئلہ \حوالہ{مسئلہ_الجبرا_مقطع_خصوصیات_مزید}-ت کے تحت تبدیلی محل سے امتیازی قالب کا مقطع تبدیل نہیں ہوتا ہے۔ 
\انتہا{ثبوت}
%======================

\حصہء{سوالات}
سوال \حوالہ{سوال_آئگنی_اقدار_سمتیات_الف} تا سوال \حوالہ{سوال_آئگنی_اقدار_سمتیات_ب} میں دیے قالب کے  آئگنی اقدار اور ان کے مطابقتی آئگنی سمتیات دریافت کریں۔

%===============================
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_آئگنی_اقدار_سمتیات_الف}\quad 
$\begin{bmatrix}4&0\\0&2  \end{bmatrix}$\\
جوابات:
$2,\,\,[0 \quad1]^T; \quad  4,\,\, [1\quad 0]^T $
\انتہا{سوال}
%=======================================
\ابتدا{سوال}\quad 
$\begin{bmatrix}0&0\\0&0  \end{bmatrix}$\\
جوابات:
$0,\,\,0,\,\, [1 \quad 0]^T,\,\, [0\quad 1]^T $
\انتہا{سوال}
%=======================================
\ابتدا{سوال}\quad 
$\begin{bmatrix}2&1\\1&2  \end{bmatrix}$\\
جوابات:
$3,\,\,[1 \quad1]^T; \quad  1,\,\, [1\quad -1]^T $
\انتہا{سوال}
%=======================================
\ابتدا{سوال}\quad 
$\begin{bmatrix}2&3\\1&2  \end{bmatrix}$\\
جوابات:
$2-\sqrt{3},\,\,[1 \quad-\tfrac{1}{\sqrt{3}}]^T; \quad  2+\sqrt{3},\,\, [1\quad \tfrac{1}{\sqrt{3}}]^T $
\انتہا{سوال}
%=======================================
\ابتدا{سوال}\quad 
$\begin{bmatrix}2&3\\-1&2  \end{bmatrix}$\\
جوابات:
$2-i\sqrt{3},\,\,[1 \quad-\tfrac{i}{\sqrt{3}}]^T; \quad  2+i\sqrt{3},\,\, [1\quad \tfrac{i}{\sqrt{3}}]^T $
\انتہا{سوال}
%=======================================
\ابتدا{سوال}\quad 
$\begin{bmatrix}0&4\\4&0  \end{bmatrix}$\\
جوابات:
$-4,\,\,[1 \quad-1]^T; \quad  4,\,\, [1\quad 1]^T $
\انتہا{سوال}
%=======================================
\ابتدا{سوال}\quad 
$\begin{bmatrix}0&-4\\4&0  \end{bmatrix}$\\
جوابات:
$-4i,\,\,[1 \quad i]^T; \quad  4i,\,\, [1\quad -i]^T $
\انتہا{سوال}
%=======================================
\ابتدا{سوال}\quad 
$\begin{bmatrix} a&b\\-b&a  \end{bmatrix}$\\
جوابات:
$a-ib,\,\,[1 \quad -i]^T; \quad  a+ib,\,\, [1\quad i]^T $
\انتہا{سوال}
%=======================================
\ابتدا{سوال}\quad 
$\begin{bmatrix} 0.4&0.6\\-0.6&0.4  \end{bmatrix}$\\
جوابات:
$-\tfrac{i}{\sqrt{5}},\,\,[1 \quad -\tfrac{i\sqrt{5}+2}{3}]^T; \quad  \tfrac{i}{\sqrt{5}},\,\, [1 \quad \tfrac{i\sqrt{5}-2}{3}]^T $
\انتہا{سوال}
%=======================================
\ابتدا{سوال}\quad 
$\begin{bmatrix*}[r] \cos \theta&-\sin \theta\\\sin \theta&\cos \theta  \end{bmatrix*}$\\
جوابات:
$\cos \theta-i\sin \theta,\,\,[1 \quad i]^T; \quad  \cos \theta+i\sin \theta,\,\, [1 \quad -i]^T $
\انتہا{سوال}
%=======================================
\ابتدا{سوال}\quad 
$\begin{bmatrix*}[r]1&0&-1\\1&0&1\\0&0&1  \end{bmatrix*}$\\
جوابات:
$-1,\,\,[1 \quad -3 \quad 2]^T; \quad  0,\,\, [0\quad 1\quad 0]^T ; \quad  1,\,\, [1 \quad 1\quad 0]^T$
\انتہا{سوال}
%=======================================
\ابتدا{سوال}\quad 
$\begin{bmatrix*}[r]2&5&2\\0&4&6\\0&0&1  \end{bmatrix*}$\\
جوابات:
$1,\,\,[1 \quad -\tfrac{1}{4} \quad \tfrac{1}{8}]^T; \quad  2,\,\, [1\quad 0\quad 0]^T ; \quad  4,\,\, [1 \quad \tfrac{2}{5}\quad 0]^T$
\انتہا{سوال}
%=======================================
\ابتدا{سوال}\quad 
$\begin{bmatrix*}[r]13&5&2\\2&7&-8\\5&4&7  \end{bmatrix*}$\\
جوابات:
$9,\,\,[1 \quad -1 \quad \tfrac{1}{2}]^T$
\انتہا{سوال}
%=======================================
\ابتدا{سوال}\quad \عددی{\lambda=-1} کا مطابقتی آئگنی سمتیہ دریافت کریں۔ 
$\begin{bmatrix*}[r]-1&0&6&0\\0&-1&0&6\\0&0&-1&-2\\0&0&-2&-1  \end{bmatrix*} $\\
جوابات:
$[0 \quad 1\quad 0\quad 0]^T$
\انتہا{سوال}
%=======================================
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_آئگنی_اقدار_سمتیات_ب}\quad \عددی{\lambda=3} کا مطابقتی آئگنی سمتیہ دریافت کریں۔ 
$\begin{bmatrix*}[r]3&0&4&2\\0&1&-2&4\\2&4&-1&-2\\0&2&-2&-3  \end{bmatrix*} $\\
جوابات:
$[1 \quad 1\quad 1\quad 1]^T$
\انتہا{سوال}
%=======================================

\عددی{\bM{x}=[x_1\quad x_2\quad x_3]^T} کارتیسی محور ہیں۔سوال \حوالہ{سوال_آئگنی_تبادل_الف} تا سوال \حوالہ{سوال_آئگنی_تبادل_ب}  میں درکار تبادل \عددی{\bM{y}=\bM{A}\bM{x}} کے لئے \عددی{\bM{A}} حاصل کریں جہاں \عددی{\bM{x}=[x_1\quad x_2]^T} ہے۔آئگنی اقدار اور آئگنی سمتیات دریافت کریں اور ان کی جیومیٹریائی اہمیت بیان کریں۔


%=============
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_آئگنی_تبادل_الف}
\عددی{R^2} میں گھڑی کی سوئیوں کی الٹ رخ، کارتیسی محدد کی مبدا کے گرد  \عددی{\tfrac{\pi}{2}} زاویہ گھومنا۔

جوابات:
$\begin{bmatrix*}[r] 0&-1\\1&0  \end{bmatrix*}$
آئگنی اقدار \عددی{i} اور \عددی{-i}  ہیں۔ ان کے مطابقتی آئگنی سمتیات مخلوط ہیں لہٰذا گردشی تبادلے میں کوئی سمت برقرار نہیں رہتی ہے۔
\انتہا{سوال}
%=====================
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_آئگنی_تبادل_ب}
\عددی{R^2} کا \عددی{x_2} محور پر تظلیل قائمہ۔

جوابات:
$1,\begin{bmatrix} 0\\1 \end{bmatrix}; \quad 0,\begin{bmatrix} 1\\0 \end{bmatrix};\quad \begin{bmatrix}0&0\\0&1  \end{bmatrix}$
محور \عددی{x_2} اپنے آپ پر ہی گرتی ہے جبکہ \عددی{x_1} مبدا پر گرتی ہے۔
\انتہا{سوال}
%==============================

\حصہ{آئگنی مسائل کے چند استعمال}

%=================
\ابتدا{مثال}\شناخت{مثال_آئگنی_جھلی_صدر_محور}\quad لچکدار جھلی کا تاننا\\
\عددی{x_1x_2} سطح میں دائری سرحد \عددی{x_1^2+x_2^2=1} کی لچکدار جھلی (شکل \حوالہ{مثال_آئگنی_جھلی_صدر_محور}) کو یوں کھینچ کر پھیلایا جاتا ہے کہ نقطہ \عددی{N(x_1,x_2)} اپنی جگہ سے  نقطہ \عددی{Q(y_1,y_2)}  کو منتقل ہوتا ہے جہاں اس نقطے کی ابتدائی اور اختتامی  مقام کا تعلق درج ذیل ہے۔
\begin{gather*}
\bM{y}=\begin{bmatrix} y_1\\y_2 \end{bmatrix}=\bM{A}\bM{x}=\begin{bmatrix}4&2\\2&4  \end{bmatrix}\begin{bmatrix} x_1\\x_2 \end{bmatrix}\quad \implies \quad \begin{aligned}y_1&=4x_1+2x_2\\y_2&=2x_1+4x_2&  \end{aligned}
\end{gather*}
وہ \اصطلاح{صدر محور}\فرہنگ{صدر محور}\حاشیہب{principal axis}\فرہنگ{principal axis} دریافت کریں جن پر \عددی{N} کی تعین کر سمتیہ اور \عددی{Q} کی تعین کر سمتیہ ایک ہی رخ یا الٹ رخ ہوں۔تبدیلی کے بعد جھلی کا سرحد کس صورت کا ہو گا؟

حل:ہمیں سمتیہ \عددی{\bM{x}} اور سمتیہ \عددی{\bM{y}=\lambda\bM{x}} درکار ہیں۔اب چونکہ \عددی{\bM{y}=\bM{A}\bM{x}} ہے لہٰذا \عددی{\bM{A}\bM{x}=\lambda\bM{x}} ہو گا جو آئگنی مسئلہ بیان کرتا ہے جس کو درج ذیل لکھا جا سکتا ہے۔
\begin{gather*}
\bM{A}\bM{x}=\lambda \bM{x} \implies \begin{aligned}4x_1+2x_2&=\lambda x_1\\2x_1+4x_2&=\lambda x_2 \end{aligned}\implies 
\begin{aligned}(4-\lambda)x_1+2x_2&=0\\2x_1+(4-\lambda)x_2&=0 \end{aligned}
\end{gather*}
اس کی امتیازی مساوات لکھتے ہیں
\begin{align*}
\begin{bmatrix} 4-\lambda& 2\\2&4-\lambda \end{bmatrix}=(4-\lambda)^2-4=0
\end{align*}
جس کے جذر \عددی{\lambda_1=6} اور \عددی{\lambda_2=2} ہمارے مسئلے کے آئگنی اقدار ہیں۔آئگنی قدر \عددی{\lambda_1=6} کے لئے اس مسئلے کو درج ذیل لکھا جا سکتا ہے
\begin{align*}
-2x_1+2x_2&=0\\2x_1-2x_2&=0
\end{align*}
جس سے \عددی{x_2=x_1} ملتا ہے جہاں \عددی{x_1} اختیاری مستقل ہے۔ہم \عددی{x_1=1} چن کر \عددی{x_2=1} حاصل کرتے ہیں جس سے  \عددی{\lambda_1=6} کا مطابقتی آئگنی سمتیہ \عددی{[1\quad 1]^T} ملتا ہے۔آئگنی قدر \عددی{\lambda_2=2} کے لئے اس مسئلے کو درج ذیل لکھا جا سکتا ہے
\begin{align*}
2x_1+2x_2&=0\\2x_1+2x_2&=0
\end{align*}
جس سے \عددی{x_2=-x_1} ملتا ہے جہاں \عددی{x_1} اختیاری مستقل ہے۔ہم \عددی{x_1=1} چن کر \عددی{x_2=-1} حاصل کرتے ہیں جس سے  \عددی{\lambda_2=2} کا مطابقتی آئگنی سمتیہ \عددی{[1\quad -1]^T} ملتا ہے۔

یہ آئگنی سمتیات مثبت \عددی{x_1} محور کے ساتھ \عددی{45^{\circ}} اور \عددی{-45^{\circ}} زاویہ بناتے ہیں۔ صدر محور کے رخ اور ان آئگنی سمتیات کے رخ ایک جیسے ہیں۔آئگنی اقدار کے تحت ان صدر محور کی سمت میں جھلی بالترتیب \عددی{6} اور \عددی{2} گنّا پھیل گئی ہے۔ شکل \حوالہ{مثال_آئگنی_جھلی_صدر_محور} میں صدر محور کو نقطہ دار لکیروں سے ظاہر کیا گیا ہے۔

اب اگر ہم صدر محور کو نئی کارتیسی نظام \عددی{u_1u_2} کے محور یوں چنیں کہ \عددی{x_1x_2} نظام کی پہلی ربع میں مثبت \عددی{u_1} اور اس کی دوسری ربع میں مثبت \عددی{u_2} پایا جاتا ہو تب جھلی پر کسی بھی نقطے کو \عددی{u_1=r\cos \phi}، \عددی{u_2=r\sin \phi} لکھا جا سکتا ہے۔اس طرح جھلی کی سرحد ابتدائی طور پر \عددی{(\cos \phi,\sin \phi)} ہو گا۔ کھینچنے کے بعد درج ذیل ہو گا۔
\begin{align*}
z_1=6\cos \phi,\quad z_2=2\sin \phi
\end{align*} 
اب چونکہ \عددی{\cos \phi+\sin \phi=1} کے برابر ہے لہٰذا درج ذیل لکھا جا سکتا ہے جو ترخیم کی مساوات ہے۔یوں کھینچی گئی جھلی کا سرحد ترخیمی ہو گا۔
\begin{align*}
\frac{z_1^2}{6^2}+\frac{z_2^2}{2^2}=1
\end{align*}
%
\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}
%axis
\draw[](-2,0)--(2,0)node[right]{$x_1$};
\draw[](0,-1.5)--(0,1.5)node[left]{$x_2$};
%
\draw (0,0) circle (0.25);
\draw[rotate=45] (0,0) circle (1.5 and 0.5);
%
\draw[dashed](45:-2)--++(45:4);
\draw[dashed](135:-1.5)--++(135:3);
\end{tikzpicture}
\caption{صدر محور کو نقطہ دار لکیر سے ظاہر کیا گیا ہے۔ (مثال \حوالہ{مثال_آئگنی_جھلی_صدر_محور})}
\label{شکل_مثال_آئگنی_جھلی_صدر_محور}
\end{figure}
\انتہا{مثال}
%=========================
\ابتدا{مثال}\quad امکانی شماریاتی عمل\\
صفحہ \حوالہصفحہ{مثال_خطی_الجبرا_امکانی_شماریاتی_قالب} پر مثال \حوالہ{مثال_خطی_الجبرا_امکانی_شماریاتی_قالب} میں  شہری رقبے کی استعمال کی تقسیم پر غور کیا گیا۔یہ عمل آخر کار  \اصطلاح{تحدیدی حال}\فرہنگ{حال!تحدیدی}\حاشیہب{limit state}\فرہنگ{state!limit} تک پہنچ جائے گا جس کے بعد اس میں مزید تبدیلی رو نما نہیں ہو گی۔یوں امکانی شماریاتی قالب \عددی{\bM{A}\bm{x}=\bM{x}} پر پورا اترے گا۔اس مساوات کی آئگنی قدر اکائی ہے جبکہ آئگنی سمتیہ \عددی{\bM{x}} درکار رقبے کی حتمی تقسیم ہے۔ یوں ہم  \عددی{\bM{A}} سے رو نما ہونے والے عمل کی طویل مدتی اثرات جان سکتے ہیں۔ 

اس مثال میں 
\begin{align*}
\bM{A}=\begin{bmatrix}
0.8&0.1&0\\0.2&0.7&0.1\\0&0.2&0.9
\end{bmatrix}
\end{align*}
ہے جس کے آئگنی اقدار \عددی{\tfrac{7-\sqrt{2}}{10}}، \عددی{\tfrac{7+\sqrt{2}}{10}} اور \عددی{1} ہیں۔ہمیں اکائی آئگنی قدر \عددی{\lambda=1} سے غرض ہے جو \عددی{[1\,\,2\,\,4]^T} ہے۔یوں شہر میں آخر کار رہائشی، تجارتی اور صنعتی تقسیم رقبہ بالترتیب \عددی{1}، \عددی{2} اور \عددی{4} تناسب سے ہو گی۔
\انتہا{مثال}
%=============================
\ابتدا{مثال}\شناخت{مثال_آئگنی_لزلی}\quad نمو آبادی کا \اصطلاح{لزلی نمونہ}\\ 
\اصطلاح{لزلی نمونہ}\فرہنگ{لزلی نمونہ}\حاشیہب{Leslie model}\فرہنگ{Leslie model} جو عمر کے لحاض سے آبادی میں اضافہ بتاتا ہے پر غور کرتے ہیں۔لزلی نمونے میں عمر کے لحاض سے آبادی کی گروہ بندی کی جاتی ہے اور نظر عموماً صرف مادہ جانور پر رکھی جاتی ہے۔فرض کریں کہ کسی جانور کی آبادی میں مادہ جانور کی زیادہ سے زیادہ عمر \عددی{12} سال ہے۔ہم مادہ آبادی کو چار سال کے برابر وقفے سے تین گروہوں میں تقسیم کرتے ہیں۔فرض کریں کہ لزلی قالب درج ذیل ہے۔
\begin{align*}
\bM{L}=[l_{jk}]=\begin{bmatrix} 0& 2.3&0.4\\0.6&0&0\\0&0.3&0 \end{bmatrix}
\end{align*}
لزلی قالب میں  \عددی{l_{1k}} سے مراد \عددی{k} گروہ میں رہتے ہوئے  ایک مادہ سے پیدا ہونے والی بیٹیوں کی اوسط تعداد ہے جبکہ گروہ \عددی{j-1} سے گروہ \عددی{j} تک زندہ پہنچنے والی مادہ کی تناسب کو \عددی{l_{j,j-1}(j=2,3)} سے ظاہر کیا جاتا ہے۔پہلی چار سال کی عمر میں کم عمری کی بنا مادہ بچہ نہیں دیتی لہٰذا \عددی{l_{11}=0} ہے۔اسی طرح پانچ تا آٹھ سال کی عمر میں جوان مادہ زیادہ سے زیادہ (اوسطاً \عددی{2.3}) بچے  دیتی ہے جبکہ ضعیفی  میں مادہ  اوسطاً \عددی{0.4} بچے دیتی ہے۔اسی طرح بچوں کا \عددی{0.6} حصہ یعنی \عددی{\SI{60}{\percent}}  جوانی تک پہنچ پاتا ہے جبکہ جوان جانوروں کا \عددی{0.3} حصہ یعنی \عددی{\SI{30}{\percent}} بڑھاپے تک پہنچتا ہے۔ 

 (الف) اگر ہر گروہ  کی ابتدائی مادہ  آبادی \عددی{2600} ہو تب \عددی{4}، \عددی{8} اور \عددی{12} سال بعد ان گروہوں کی مادہ آبادی کیا ہو گی؟ (ب)  ان گروہوں کی ابتدائی آبادی کیا ہونے سے تمام گروہوں میں تبدیلی کی تناسب برابر ہو گی؟ یہ تناسب کیا ہو گی؟

حل: (الف) ابتدائی طور پر \عددی{\bM{x}_0=[2600\,\,\,\,,2600\,\,\,\,2600]^T} ہے۔چار سال بعد گروہ بندی درج ذیل ہو گی۔
\begin{align*}
\bM{x}_4=\bM{L}\bM{x}_0=\begin{bmatrix} 0& 2.3&0.4\\0.6&0&0\\0&0.3&0 \end{bmatrix}\begin{bmatrix}2600\\2600\\2600  \end{bmatrix}=
\begin{bmatrix}7020\\1560\\780  \end{bmatrix}
\end{align*}
اسی طرح آٹھ سال بعد آبادی \عددی{\bM{x}_8=\bM{L}\bM{x}_4=\bM{L}^2\bM{x}_0=[3900\,\,\,\,4212\,\,\,\,468]^T} اور بارہ سال بعد آبادی
 \عددی{\bM{x}_{12}=\bM{L}\bM{x}_8=\bM{L}^3\bM{x}_0=[9875\,\,\,\, 2340\,\,\,\,1264]^T} ہو گی۔

(ب) متناسب تبدیلی آبادی دریافت کرنے کی خاطر ہمیں ایسا آئگنی سمتیہ \عددی{\bM{x}} درکار ہے جو  \عددی{\bM{L}\bM{x}=\lambda\bM{x}} پر پورا اترتا ہو جہاں \عددی{\lambda>1} آبادی میں اضافے کے تناسب اور \عددی{\lambda<1} آبادی میں کمی کے تناسب کو ظاہر کرے گا۔امتیازی مساوات لکھتے ہیں
\begin{align*}
\begin{vmatrix} -\lambda& 2.3&0.4\\0.6&-\lambda&0\\0&0.3&-\lambda \end{vmatrix}=-\lambda^3+1.38\lambda+0.072=0
\end{align*}
جس کے آئگنی اقدار \عددی{\tfrac{6}{5}}، \عددی{-\tfrac{\sqrt{30}+6}{10}} اور \عددی{\tfrac{\sqrt{30}-6}{10}} ہیں جنہیں کمپیوٹر کی مدد سے حاصل کیا جا سکتا ہے۔آئگنی قدر \عددی{\lambda=\tfrac{6}{5}=1.2} آبادی میں اضافے کو ظاہر کرتی ہے جس کا مطابقتی آئگنی سمتیہ درج ذیل ہے
\begin{align*}
\bM{L}\bM{x}-\lambda \bM{x}=\begin{bmatrix} -1.2&2.3&0.4\\0.6&-1.2&0\\0&0.3&-1.2 \end{bmatrix}\begin{bmatrix}x_1\\x_2\\x_3  \end{bmatrix}=0\quad \implies \quad \bM{x}=\begin{bmatrix} 8\\4\\1 \end{bmatrix}
\end{align*}
جہاں \عددی{x_3=1} چنتے ہوئے \عددی{x_2=4} اور \عددی{x_1=8} حاصل کیا گیا ہے۔ابتدائی کل آبادی \عددی{{3\times 2600=7800}} حاصل کرنے کی خاطر ہم اس آئگنی سمتیہ کو \عددی{\tfrac{7800}{8+4+1}=600} سے ضرب دیتے ہوئے ابتدائی آبادی درج ذیل حاصل کرتے ہیں۔
\begin{align*}
600[8\,\,\,\,4\,\,\,\,1]^T=[4800\,\,\,\,2400\,\,\,\,600]^T
\end{align*}
 آبادی میں تبدیلی کا تناسب \عددی{1.2} فی  چار سال ہو گا۔
\انتہا{مثال}
%===================================

\حصہء{سوالات}
%=============
سوال \حوالہ{سوال_آئگنی_تبدیلی_شکل_الف} تا سوال \حوالہ{سوال_آئگنی_تبدیلی_شکل_ب} میں تبدیلی شکل \عددی{\bM{y}=\bM{A}\bM{x}} کا قالب \عددی{\bM{A}} دیا گیا ہے۔صدر سمتیں اور ان کی مطابقتی سکڑاو یا پھیلاو کا تناسب دریافت کریں۔

%===============
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_آئگنی_تبدیلی_شکل_الف}\quad
$\begin{bmatrix} 5&2\\2&5 \end{bmatrix}$\\
جوابات:
$3,\, [1\,\,-1]^T, \,\,-45^{\circ};\quad 7,\,[1\,\,1]^T,\,\,45^{\circ}$
\انتہا{سوال}
%===================================
\ابتدا{سوال}\quad
$\begin{bmatrix} 9&8\\8&2 \end{bmatrix}$\\
جوابات:
$-3.23,\, [1\,\,-1.529]^T, \,\,-56.8^{\circ};\quad 14.23,\,[1\,\,0.654]^T,\,\,33.2^{\circ}$
\انتہا{سوال}
%====================================================
\ابتدا{سوال}\quad
$\begin{bmatrix} 1&2\\4&1 \end{bmatrix}$\\
جوابات:
$1-2\sqrt{2},\, [1\,\,-\sqrt{2}]^T, \,\,-54.7^{\circ};\quad 1+2\sqrt{2},\,[1\,\,\sqrt{2}]^T,\,\,54.7^{\circ}$
\انتہا{سوال}
%========================
\ابتدا{سوال}\quad
$\begin{bmatrix} 2&3\\43&12 \end{bmatrix}$\\
جوابات:
$7-\sqrt{34},\, [1\,\,\,\,\tfrac{5-\sqrt{34}}{3}]^T, \,\,-15.5^{\circ};\quad 7+\sqrt{34},\,[1\,\,\,\,\tfrac{5+\sqrt{34}}{3}]^T,\,\,74.5^{\circ}$
\انتہا{سوال}
%=========================
\ابتدا{سوال}\quad
$\begin{bmatrix} 3&1\\5&7 \end{bmatrix}$\\
جوابات:
$2,\, [1\,\,\,\,-1]^T, \,\,-45^{\circ};\quad 8,\,[1\,\,\,\,5]^T,\,\,78.7^{\circ}$
\انتہا{سوال}
%=========================
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_آئگنی_تبدیلی_شکل_ب}\quad
$\begin{bmatrix} 1.25&0.45\\0.75&2.5 \end{bmatrix}$\\
جوابات:
$1.02,\, [1\,\,\,\,-0.507]^T, \,\,-26.9^{\circ};\quad 2.73,\,[1\,\,\,\,3.285]^T,\,\,73.1^{\circ}$
\انتہا{سوال}
%================================
سوال \حوالہ{سوال_آئگنی_امکانی_شماریاتی_الف} تا سوال \حوالہ{سوال_آئگنی_امکانی_شماریاتی_ب} میں دیے گئے امکانی شماریاتی عمل کا تحدیدی  حال دریافت کریں۔

%===============
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_آئگنی_امکانی_شماریاتی_الف}\quad
$\begin{bmatrix}0.2&0.5\\0.8&0.5  \end{bmatrix}$\\
جواب:
$\begin{bmatrix}5&8 \end{bmatrix}^T$
\انتہا{سوال}
%===============================
\ابتدا{سوال}\quad
$\begin{bmatrix}0.2&0.5&0.3\\0.3&0.5&0.2 \\0.5&0.2&0.3 \end{bmatrix}$\\
جواب:
$\begin{bmatrix}1&1&1 \end{bmatrix}^T$
\انتہا{سوال}
%===============================
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_آئگنی_امکانی_شماریاتی_ب}\quad
$\begin{bmatrix}0.4&0.1&0.3\\0.5&0.1&0.2& \\0.1&0.8&0.5 \end{bmatrix}$\\
جواب:
$\begin{bmatrix}29&27&49 \end{bmatrix}^T$
\انتہا{سوال}
%===============================
سوال \حوالہ{سوال_آئگنی_لزلی-الف} اور سوال \حوالہ{سوال_آئگنی_لزلی-ب} میں لزلی نمونے کا قالب \عددی{\bM{L}} دیا گیا ہے (مثال \حوالہ{مثال_آئگنی_لزلی})۔نمو آبادی کا تناسب دریافت کریں۔

%==========
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_آئگنی_لزلی-الف}\quad
$\begin{bmatrix}0&3.45&0.6\\0.9&0&0\\0&0.45&0 \end{bmatrix}$\\
جواب:\عددی{\tfrac{9}{5}}
\انتہا{سوال}
%==========================
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_آئگنی_لزلی-ب}\quad
$\begin{bmatrix}0&9&5\\0.4&0&0\\0&0.4&0 \end{bmatrix}$\\
جواب:\عددی{2}
\انتہا{سوال}
%========================
سوال \حوالہ{سوال_آئگنی_لیونٹف_الف} تا سوال \حوالہ{سوال_آئگنی_لیونٹف_ب}  \اصطلاح{لیونٹف  نمونہ}\فرہنگ{لیونٹف نمونہ}\فرہنگ{نمونہ!لیونٹف}\حاشیہب{Leontief model}\فرہنگ{model!Leontief} برائے مدخل و مخرج پر مبنی ہیں۔

%===============
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_آئگنی_لیونٹف_الف}
\اصطلاح{لیونٹف مدخل و مخرج نمونہ}\حاشیہد{روس کے وسیلی وسیلی وچ لیونٹف [1906-1999] نے یہ نمونہ پیش کر کے نوبل انعام حاصل کیا۔} صنعت کی پیداوار اور اس کے اخراجات کا تعلق بیان کرتا ہے۔فرض کریں کہ تین صنعتوں کی پیداوار یہی صنعت استعمال کرتے ہیں اور اس تعلق کو درج ذیل \عددی{3\times 3} \اصطلاح{قالب صرف}\فرہنگ{قالب صرف}\حاشیہب{consumption matrix}\فرہنگ{matrix!consumption}  پیش کرتا ہے
\begin{align*}
\bM{A}=[a_{jk}]=\begin{bmatrix} 0.1&0.5&0\\0.8&0&0.4\\0.1&0.5&0.6 \end{bmatrix}
\end{align*}
جہاں \عددی{a_{jk}} صنعت \عددی{k} کی پیداوار کی وہ تناسب  ہے جو صنعت \عددی{j} خرید کر استعمال کرتی ہے۔ فرض کریں کہ صنعت \عددی{j} کی کل پیداوار کی آمدن \عددی{p_j}  ہے۔ہم چاہتے ہیں کہ ایسی قیمتیں دریافت کریں کہ ہر صنعت کی اخراجات اس صنعت کی آمدی کے برابر ہو۔ اس کو بطور مسئلہ \عددی{\bM{A}\bM{p}=\bM{p}} لکھا جا سکتا ہے جہاں \عددی{\bM{p}=[p_1\,\,\,p_2\,\,\,p_3]^T} ہے۔ایسا \عددی{\bM{p}} دریافت کریں کہ \عددی{p_1}، \عددی{p_2} اور \عددی{p_3} غیر منفی ہوں۔

جواب:
$c[10\quad 18\quad 25]^T$
جہاں \عددی{c} مستقل ہے۔
\انتہا{سوال}
%========================
\ابتدا{سوال}
ثابت کریں کہ سوال \حوالہ{سوال_آئگنی_لیونٹف_الف} کے قالب صرف  کے ہر قطار کے ارکان کا مجموعہ اکائی (\عددی{1}) ہو گا اور اس قالب صرف کا آئگنی قدر بھی اکائی ہو گا۔
\انتہا{سوال}
%==============================
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_آئگنی_لیونٹف_ب}
آزاد لیونٹف نمونے میں پیداوار کا کچھ حصہ یہی صنعت استعمال کرتے ہیں جبکہ باقی حصہ فروخت کیا جاتا ہے۔یوں \عددی{\bM{A}\bM{x}=\bM{x}} (سوال \حوالہ{سوال_آئگنی_لیونٹف_الف}) کی بجائے،   \عددی{\bM{x}-\bM{A}\bM{x}=\bM{y}} ہو گا جہاں \عددی{\bM{x}} پیداوار ہے جبکہ \عددی{\bM{A}\bM{x}} وہ حصہ ہے جو یہی صنعتیں خود استعمال کرتی ہیں لہٰذا \عددی{\bM{y}} وہ حصہ ہے جس کو فروخت کیا جا سکتا ہے۔

\اصطلاح{قالب مانگ}\فرہنگ{قالب!مانگ}\فرہنگ{مانگ!قالب}\حاشیہب{demand matrix}\فرہنگ{matrix!demand}\فرہنگ{demand!matrix}
 \عددی{\bM{y}=[0.1\,\,\,\,0.3\,\,\,\,0.1]^T} کو پورا کرنے کے لئے قالب پیداوار \عددی{\bM{x}} دریافت کریں جہاں قالب صرف درج ذیل ہے۔
\begin{align*}
\bM{A}=\begin{bmatrix} 0.1&0.4&0.2\\0.5&0&0.1\\0.1&0.4&0.4 \end{bmatrix}
\end{align*}
جواب:
$\bM{x}=(\bM{I}-\bM{A})^{-1}\bM{y}=[0.6747\,\,\,\,0.7128\,\,\,\,0.7543]^T$
\انتہا{سوال}
%=================================
سوال \حوالہ{سوال_آئگنی_عمومی_خصوصیات_الف} تا سوال \حوالہ{سوال_آئگنی_عمومی_خصوصیات_ب} آئگنی قدر مسائل کے عمومی خصوصیات پر مبنی ہیں جنہیں آپ نے ثابت کرنا ہے۔ان مسائل میں فرض کریں کہ \عددی{n\times n} قالب \عددی{\bM{A}} کے آئگنی اقدار \عددی{\lambda_1} تا  \عددی{\lambda_n} ہیں جو غیر منفرد ہو سکتے ہیں۔

%===============
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_آئگنی_عمومی_خصوصیات_الف}
مرکزی وتر کے ارکان کا مجموعہ اور آئگنی اقدار کا مجموعہ برابر ہیں۔
\انتہا{سوال}
%====================
\ابتدا{سوال}\quad طیفی منتقلی\\
\عددی{\bM{A}-k\bM{I}} کے آئگنی اقدار \عددی{\lambda_1-k} تا  \عددی{\lambda_n-k} ہیں جبکہ اس کے آئگنی سمتیات وہی ہیں جو \عددی{\bM{A}} کے آئگنی سمتیات ہیں۔
\انتہا{سوال}
%=========================
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_آئگنی_غیر_سمتی_ضرب_طاقت}\quad غیر سمتی مضرب، طاقت\\
غیر سمتی مضرب \عددی{k\bM{A}} کے آئگنی اقدار \عددی{k\lambda_1} تا \عددی{k\lambda_n} ہیں جبکہ \عددی{\bM{A}^m} جہاں \عددی{m=1,2,\cdots} ہے کے آئگنی اقدار \عددی{\lambda_1^m} تا \عددی{\lambda_n^m} ہیں۔دونوں صورتوں میں آئگنی سمتیات وہی ہیں جو \عددی{\bM{A}} کے آئگنی سمتیات ہیں۔
\انتہا{سوال}
%=========================
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_آئگنی_عمومی_خصوصیات_ب}
کثیر رکنی \عددی{p(\bM{A})=k_m\bM{A}^m+k_{m-1}\bM{A}^{m-1}+\cdots+k_1\bM{A}+k_0\bM{I}} کے آئگنی اقدار درج ذیل ہیں
\begin{align*}
p(\lambda_j)=k_j\lambda_j^m+k_{m-1}\lambda_j^{m-1}+\cdots+k_1\lambda_j+k_0
\end{align*}
جہاں \عددی{j=1,2,\cdots} ہے جبکہ اس کثیر رکنی کے آئگنی سمتیات وہی ہیں کو \عددی{\bM{A}} کے آئگنی سمتیات ہیں۔(سوال \حوالہ{سوال_آئگنی_غیر_سمتی_ضرب_طاقت} کے نتائج استعمال کریں۔)
\انتہا{سوال}
%=================================

\حصہ{تشاکلی، منحرف تشاکلی اور قائمہ الزاویہ قالب}\شناخت{حصہ_آئگنی_تشاکلی_منحرف_قائمہ}
حقیقی چکور قالب کی تین اقسام پر یہاں غور کیا جائے گا جن کی غیر معمولی خصوصیات پائی جاتی ہیں۔تشاکلی اور منحرف تشاکلی قالب کا حصہ \حوالہ{حصہ_الجبرا_قالبی_ضرب} میں ذکر ہو چکا ہے۔

%============
\ابتدا{تعریف}\quad تشاکلی، منحرف تشاکلی اور قائمہ الزاویہ قالب\\
ایسا \اصطلاح{حقیقی} چکور قالب \عددی{\bM{A}=[a_{jk}]} جو تبدیلی محل سے  تبدیل نہیں ہوتا \اصطلاح{تشاکلی}\فرہنگ{تشاکلی}\حاشیہب{symmetric}\فرہنگ{symmetric} قالب کہلاتا ہے۔
\begin{align}\label{مساوات_آئگنی_تشاکل_منحرف_تشاکل_قائمہ_الف}
\bM{A}^T=\bM{A} \quad \implies \quad [a_{kj}]=[a_{jk}]
\end{align}
ایسا \اصطلاح{حقیقی} چکور قالب \عددی{\bM{A}=[a_{jk}]} جس کا تبدیل محل اس قالب کا منفی  ہو \اصطلاح{منحرف تشاکلی}\فرہنگ{منحرف تشاکلی}\حاشیہب{skew-symmetric}\فرہنگ{skew-symmetric} قالب کہلاتا ہے۔
\begin{align}\label{مساوات_آئگنی_تشاکل_منحرف_تشاکل_قائمہ_ب}
\bM{A}^T=-\bM{A}\quad \implies \quad [a_{kj}]=-[a_{jk}]
\end{align}
ایسا \اصطلاح{حقیقی} چکور قالب \عددی{\bM{A}=[a_{jk}]} جس کا تبدیل محل اس  قالب کا معکوس ہو  \اصطلاح{قائمہ الزاویہ}\فرہنگ{قائمہ الزاویہ}\حاشیہب{orthogonal}\فرہنگ{orthogonal} قالب کہلاتا ہے۔
\begin{align}\label{مساوات_آئگنی_تشاکل_منحرف_تشاکل_قائمہ_پ}
\bM{A}^T=\bM{A}^{-1}
\end{align}
\انتہا{تعریف}
%======================
\ابتدا{مثال}\شناخت{مثال_آئگنی_تشاکلی_منحرف_قائمہ}\quad تشاکلی، منحرف تشاکلی اور قائمہ الزاویہ قالب\\
آپ سے التماس ہے کہ درج ذیل میں تشاکلی، منحرف تشاکلی اور قائمہ الزاویہ قالب کی پہچان کریں۔
\begin{align*}
\begin{bmatrix*}[r] 1&-3&2\\-3&4&-7\\2&-7&0 \end{bmatrix*},\quad \begin{bmatrix*}[r] 0&-1&2\\1&0&-4\\-2&4&0 \end{bmatrix*},\quad
\begin{bmatrix*}[r] \tfrac{2}{3}&\tfrac{1}{3}&\tfrac{2}{3}\\-\tfrac{2}{3}&\tfrac{2}{3}&\tfrac{1}{3}\\ \tfrac{1}{3}&\tfrac{2}{3}&-\tfrac{2}{3} \end{bmatrix*}
\end{align*}
کیا آپ ثابت کر سکتے ہیں کہ ہر منحرف تشاکلی قالب کے مرکزی وتر کے تمام اجزاء صفر ہوں گے؟
\انتہا{مثال}
%======================

کسی بھی حقیقی چکور قالب کو تشاکلی قالب \عددی{\bM{R}} اور منحرف تشاکلی قالب \عددی{\bM{S}} کا مجموعہ لکھا جا سکتا ہے جہاں تشاکلی قالب اور منحرف تشاکلی قالب درج ذیل ہیں۔
\begin{align}
\bM{R}=\frac{1}{2}(\bM{A}+\bM{A}^T),\quad \bM{S}=\frac{1}{2}(\bM{A}-\bM{A}^T)
\end{align}
%===================
\ابتدا{مثال}\quad قالب بطور تشاکلی اور منحرف تشاکلی قالب کا مجموعہ\\
\begin{align*}
\bM{A}=\begin{bmatrix*}[r] 4&2&-1\\2&8&3\\5&1&3 \end{bmatrix*}=\bM{R}+\bM{S}=\begin{bmatrix*}[r]4&2&2\\2&8&2\\2&2&3  \end{bmatrix*}+\begin{bmatrix*}[r] 0&0&-3\\0&0&1\\3&-1&0  \end{bmatrix*}
\end{align*}
\انتہا{مثال}
%================================

\ابتدا{مسئلہ}\شناخت{مسئلہ_آئگنی_تشاکلی_منحرف_تشاکلی_اقدار}\quad تشاکلی اور منحرف تشاکلی قالب کے آئگنی اقدار\\
(الف) تشاکلی قالب کے آئگنی اقدار حقیقی ہوں گے۔\\
(ب) منحرف تشاکلی قالب کے آئگنی اقدار خیالی یا صفر ہوں گے۔ 
\انتہا{مسئلہ}
%===========================

درج بالا مسئلے کا ثبوت اسی باب میں آگے پیش کیا جائے گا۔

%=================
\ابتدا{مثال}\quad تشاکلی اور منحرف تشاکلی قالب کے آئگنی اقدار\\
درج ذیل تشاکلی قالب \عددی{R} کے آئگنی اقدار \عددی{-2} اور \عددی{4} ہیں جبکہ منحرف تشاکلی قالب \عددی{S} کے آئگنی اقدار \عددی{-3i} اور \عددی{3i} ہیں۔قالب \عددی{\bM{C}} نا تشاکلی اور نا منحرف تشاکلی ہے جبکہ اس کے آئگنی اقدار \عددی{0} اور \عددی{4} ہیں۔مسئلہ \حوالہ{مسئلہ_آئگنی_تشاکلی_منحرف_تشاکلی_اقدار} ایسے قالب کے بارے میں کچھ نہیں کہتا ہے۔
\begin{align*}
\bM{R}=\begin{bmatrix*}[r]1&3\\3&1  \end{bmatrix*}, \quad\bM{S}=\begin{bmatrix*}[r] 0&3\\-3&0\end{bmatrix*},\quad \bM{C}=\begin{bmatrix}2&4\\1&2  \end{bmatrix}
\end{align*}
\انتہا{مثال}
%======================

\جزوحصہء{قائمہ الزاویہ تبادلے اور قائمہ الزاویہ قالب}
قائمہ الزاویہ تبادلے سے مراد درج ذیل ہے جہاں \عددی{\bM{A}} قائمہ الزاویہ قالب ہے۔
\begin{align}
\bM{y}=\bM{A}\bM{x}
\end{align}
 قائمہ الزاویہ تبادلہ \عددی{R^n} میں ہر سمتیہ \عددی{\bM{x}} کی جگہ \عددی{R^n} میں سمتیہ \عددی{\bM{y}} مقرر کرتا ہے۔مثال کے طور پر سطح میں گردش، قائمہ الزاویہ تبادل ہے یعنی:
\begin{align}\label{مساوات_آئگنی_سطحی_گردش}
\bM{y}=\begin{bmatrix} y_1\\y_2 \end{bmatrix}=\begin{bmatrix*}[r] \cos \theta&-\sin \theta\\ \sin \theta &\cos \theta \end{bmatrix*}\begin{bmatrix}x_1\\x_2  \end{bmatrix}
\end{align}
یہ ثابت کیا جا سکتا ہے سطح یا تین بعدی فضا میں قائمہ الزاویہ تبادل \اصطلاح{گردش} کو ظاہر کرتا ہے (اور ساتھ ہی بالترتیب کسی خط یا سطح میں انعکاس بھی ممکن ہے)۔

قائمہ الزاویہ قالب کی اہمیت درج ذیل کی بنا ہے۔
%====================
\ابتدا{مسئلہ}\quad اندرونی ضرب کی عدم تغیر\\
\عددی{R^n} میں سمتیات \عددی{\bM{a}} اور \عددی{\bM{b}} کے \اصطلاح{اندرونی ضرب}\فرہنگ{اندرونی!ضرب} کی قیمت کو قائمہ الزاویہ تبادل  برقرار رکھتا ہے جہاں اندرونی ضرب درج ذیل ہے۔
\begin{align}
\bM{a}\cdot \bM{b}=\bM{a}^T\bM{b}=[a_1\,\,\cdots\,\,a_n]\begin{bmatrix}b_1\\  \vdots \\ b_n  \end{bmatrix}
\end{align}
یوں \عددی{n\times n} قائمہ الزاویہ قالب \عددی{\bM{A}} اور \عددی{R^n} میں کسی بھی  \عددی{\bM{a}}، \عددی{\bM{b}} اور \عددی{\bM{u}=\bM{A}\bM{a}}، \عددی{\bM{v}=\bM{A}\bM{b}} کی صورت میں \عددی{\bM{u}\cdot\bM{v}=\bM{a}\cdot\bM{b}} ہو گا۔

اس طرح  \عددی{R^n} میں ہر سمتیہ \عددی{\bM{a}} کی \اصطلاح{لمبائی}\فرہنگ{لمبائی} یا \اصطلاح{معیار}\فرہنگ{معیار} کو قائمہ الزاویہ تبادل برقرار رکھتا ہے جہاں سمتیہ کی لمبائی یا معیار درج ذیل ہے۔
\begin{align}
\norm{\bM{a}}=\sqrt{\bM{a}\cdot \bM{a}}=\sqrt{\bM{a}^T\bM{a}}
\end{align}  
\انتہا{مسئلہ}
%=======================

\ابتدا{ثبوت}
فرض کریں کہ \عددی{\bM{A}} قائمہ الزاویہ ہے اور  \عددی{\bM{u}=\bM{A}\bM{a}}، \عددی{\bM{v}=\bM{A}\bM{b}} ہیں۔اب صفحہ \حوالہصفحہ{مساوات_الجبرا_تبدیل_محل_قواعد} پر مساوات \حوالہ{مساوات_الجبرا_تبدیل_محل_قواعد}-ت کے تحت \عددی{(\bM{A}\bM{a})^T=\bM{a}^T\bM{A}^T} ہو گا جبکہ مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_تشاکل_منحرف_تشاکل_قائمہ_پ} کے تحت \عددی{\bM{A}^T\bM{A}=\bM{A}^{-1}\bM{A}=\bM{I}} ہو گا۔اس طرح درج ذیل لکھا جا سکتا ہے۔
\begin{align}
\bM{u}\cdot \bM{v}=\bM{u}^T\bM{v}=(\bM{A}\bM{a})^T\bM{A}\bM{b}=\bM{a}^T\bM{A}^T\bM{A}\bM{b}=\bM{a}^T\bM{I}\bM{b}=\bM{a}^T\bM{b}=\bM{a}\cdot\bM{b}
\end{align} 
اس میں \عددی{\bM{b}=\bM{a}} پر کرنے سے \عددی{\norm{\bM{a}}} عدم تغیر ثابت ہوتا ہے۔
\انتہا{ثبوت}
%=============================

\ابتدا{مسئلہ}\شناخت{مسئلہ_آئگنی_صف_قطار_قائمیت}\quad صف اور قطار کی معیاری قائمیت\\
حقیقی چکور قالب صرف اور صرف اس صورت قائمہ الزاویہ ہو گا جب اس کے سمتیات قطار \عددی{\bM{a}_1} تا \عددی{\bM{a}_n} (اور سمتیات صف) معیاری قائمہ الزاویہ ہوں یعنی:
\begin{align}\label{مساوات_آئگنی_معیاری_قائمیت_الف}
\bM{a}_j\cdot\bM{a}_k=\bM{a}^T\bM{a}_k=
\begin{cases}
0& j\ne k\\
1&j=k
\end{cases}
\end{align}
\انتہا{مسئلہ}
%==============================

\ابتدا{ثبوت}
(الف) فرض کریں کہ \عددی{\bM{A}} قائمہ الزاویہ ہے۔یوں \عددی{\bM{A}^{-1}\bM{A}=\bM{A}^T\bM{A}=\bM{I}} ہو گا جس کو سمتیات قطار \عددی{\bM{a}_1} تا \عددی{\bM{a}_n} کی صورت میں لکھتے ہیں۔
\begin{align}\label{مساوات_آئگنی_معیاری_قائمیت_ب}
\bM{I}=\bM{A}^{-1}\bM{A}=\bM{A}^T\bM{A}=\begin{bmatrix}\bM{a}_1^T\\  \vdots \\ \bM{a}_n^T  \end{bmatrix}\begin{bmatrix} \bM{a}_1 \cdots \bM{a}_n \end{bmatrix}=
\begin{bmatrix} \bM{a}_1^T\bM{a}_1&\bM{a}_1^T\bM{a}_2&\cdots&\bM{a}_1^T\bM{a}_n\\  \vdots \\ 
\bM{a}_n^T\bM{a}_1&\bM{a}_n^T\bM{a}_2&\cdots&\bM{a}_n^T\bM{a}_n \end{bmatrix}
\end{align}
چونکہ \عددی{n\times n} اکائی قالب \عددی{\bM{I}} کا مرکزی وتر اکائی جبکہ باقی تمام اجزاء صفر ہوتے ہیں لہٰذا مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_معیاری_قائمیت_ب} کا دائیں ہاتھ  مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_معیاری_قائمیت_الف} دیتا ہے۔مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_تشاکل_منحرف_تشاکل_قائمہ_پ} کے تحت قائمہ الزاویہ قالب کا معکوس بھی قائمہ الزاویہ ہو گا۔ اب \عددی{\bM{A}^{-1}(=\bM{A}^T)} کے سمتیات قطار \عددی{\bM{A}} کے سمتیات صف ہیں لہٰذا \عددی{\bM{A}} کے سمتیات صف بھی قائمہ الزاویہ ہوں گے۔ 

(ب) اس کے برعکس اگر \عددی{\bM{A}} کے سمتیات قطار مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_معیاری_قائمیت_الف} پر پورا اترتے ہوں تب مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_معیاری_قائمیت_ب} دائیں ہاتھ قالب کے مرکزی وتر سے ہٹ کر تمام ارکان صفر \عددی{(0)} ہوں گے جبکہ وتری ارکان اکائی \عددی{(1)} ہوں گے لہٰذا \عددی{\bM{A}^T\bM{A}=\bM{I}} ہو گا۔اسی طرح \عددی{\bM{A}\bM{A}^T=\bM{I}} ہو گا۔ اس سے مراد \عددی{\bM{A}^T=\bM{A}^{-1}} ہے چونکہ \عددی{\bM{A}^{-1}\bM{A}=\bM{A}\bM{A}^{-1}=\bM{I}} ہے جبکہ \عددی{\bM{A}^{-1}} یکتا  ہے۔یوں \عددی{\bM{A}} قائمہ الزاویہ ہو گا۔ثبوت کے حصہ-الف کے آخر کی طرح \عددی{\bM{A}} کے سمتیات قطار بھی قائمہ الزاویہ ہوں گے۔
\انتہا{ثبوت}
%===========================

\ابتدا{مسئلہ}\شناخت{مسئلہ_آئگنی_قائمہ_مقطع_اکائی}\quad قائمہ الزاویہ قالب کا مقطع\\
قائمہ الزاویہ قالب کی مقطع کی قیمت \عددی{+1} یا \عددی{-1} ہو گی۔
\انتہا{مسئلہ}
%===============================

\ابتدا{ثبوت}
صفحہ \حوالہصفحہ{مسئلہ_خطی_الجبرا_مقطع_حاصل_ضرب} پر مسئلہ \حوالہ{مسئلہ_خطی_الجبرا_مقطع_حاصل_ضرب} کے تحت  درج ذیل ہے
\begin{align*}
(\bM{AB})\,\text{مقطع}=(\bM{A}\,\text{مقطع})(\bM{B}\,\text{مقطع})
\end{align*}
جبکہ صفحہ \حوالہصفحہ{مسئلہ_الجبرا_مقطع_خصوصیات_مزید} پر مسئلہ \حوالہ{مسئلہ_الجبرا_مقطع_خصوصیات_مزید}-ت کے تحت
$\bM{A}\,\text{مقطع}=\bM{A}^T\,\text{مقطع}$
ہے لہٰذا قائمہ الزاویہ قالب کے لئے درج ذیل ہو گا۔
\begin{align}
1=\bM{I}\,\text{مقطع}=(\bM{A}\bM{A}^{-1})\,\text{مقطع}=(\bM{A}\bM{A}^T)\,\text{مقطع}=(\bM{A}\,\text{مقطع})(\bM{A}^T\,\text{مقطع})=(\bM{A}\,\text{مقطع})^2
\end{align}
\انتہا{ثبوت}
%===============================

\ابتدا{مثال}\quad مسئلہ \حوالہ{مسئلہ_آئگنی_قائمہ_مقطع_اکائی}\\
مثال \حوالہ{مثال_آئگنی_تشاکلی_منحرف_قائمہ} میں دیے گئے قائمہ الزاویہ قالب کا مقطع \عددی{-1} ہے جبکہ  مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_سطحی_گردش} کے قالب کا مقطع \عددی{+1} ہے۔
\انتہا{مثال}
%=============================

\ابتدا{مسئلہ}\شناخت{مسئلہ_آئگنی_قائمہ_اکائی_حتمی}\quad قائمہ الزاویہ قالب کے آئگنی اقدار\\
قائمہ الزاویہ قالب کے آئگنی اقدار حقیقی یا جوڑی دار مخلوط ہوں گے جن کی حتمی قیمت اکائی ہو گی۔
\انتہا{مسئلہ}
%================================

\ابتدا{ثبوت}
چونکہ حقیقی قالب کی امتیازی کثیر رکنی کے عددی سر حقیقی ہوتے ہیں لہٰذا اس کے آئگنی اقدار (یعنی صفر) مسئلے کے تحت ہوں گے۔یوں مسئلے کا پہلا حصہ کسی بھی  حقیقی قالب کے لئے درست ہے۔آئگنی قدر کی حتمی قیمت اکائی کے برابر \عددی{\abs{\lambda}=1} ہونے کو اسی باب میں آگے پیش کیا جائے گا۔
\انتہا{ثبوت}
%=============================

\ابتدا{مثال}
مثال \حوالہ{مثال_آئگنی_تشاکلی_منحرف_قائمہ} میں دیے گئے قائمہ الزاویہ قالب کی امتیازی کثیر رکنی درج ذیل ہے۔
\begin{align*}
-\lambda^3+\frac{2}{3}\lambda^2+\frac{2}{3}\lambda-1=0
\end{align*} 
چونکہ مخلوط جذر صرف جوڑی دار ممکن ہیں لہٰذا اس کثیر رکنی کا ایک جذر حقیقی ہو گا جو مسئلہ \حوالہ{مسئلہ_آئگنی_قائمہ_مقطع_اکائی} کے تحت \عددی{+1} یا \عددی{-1} ہو گا۔ان قیمتوں کو کثیر رکنی میں پر کرتے ہوئے پہلا جذر یعنی آئگنی اقدار \عددی{\lambda=-1} ملتا ہے۔کثیر رکنی کو \عددی{\lambda+1} سے تقسیم کرتے ہوئے \عددی{-(\lambda^2-\tfrac{5}{3}\lambda+1)=0} ملتا ہے جس کے جذر  \عددی{\tfrac{5+i\sqrt{11}}{6}} اور \عددی{\tfrac{5-i\sqrt{11}}{6}} ہیں جن کی حتمی قیمت \عددی{1} ہے۔
\انتہا{مثال}
%==========================

\حصہء{سوالات}
سوال \حوالہ{سوال_آئگنی_طیف_الف} تا سوال \حوالہ{سوال_آئگنی_طیف_ب} میں قالب تشاکلی، منحرف تشاکلی یا قائمہ الزاویہ ہیں؟ ان کا طیف  دریافت کریں جو مسئلہ \حوالہ{مسئلہ_آئگنی_تشاکلی_منحرف_تشاکلی_اقدار} اور مسئلہ \حوالہ{مسئلہ_آئگنی_قائمہ_اکائی_حتمی} پر پورا اتریں گے۔ آئگنی سمتیات بھی معلوم کریں۔

%============
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_آئگنی_طیف_الف}\quad
$\begin{bmatrix*}[r] 0.8&0.6\\-0.6&0.8 \end{bmatrix*}$\\
جوابات:قائمہ الزاویہ،
$\tfrac{4-i3}{5}, \,\, [1\quad-i]^T; \quad \tfrac{4+i3}{5},\,\, [1\quad i]^T$
\انتہا{سوال}
%=======================
\ابتدا{سوال}\quad
$\begin{bmatrix*}[r] 2&3\\-3&2 \end{bmatrix*}$\\
جوابات:تینوں قسم نہیں ہے، 
$2-i3,\,\, [1\quad -i]^T; \quad 2+i3,\,\,[1\quad i]^T$
\انتہا{سوال}
%=======================
\ابتدا{سوال}\quad
$\begin{bmatrix*}[r] a&b\\-b&a \end{bmatrix*}$\\
جوابات:تینوں قسم نہیں ہے، 
$a-ib,\,\,[1\quad -i]^T;\quad a+ib,\,\,[1\quad i]^T$
\انتہا{سوال}
%=======================
\ابتدا{سوال}\quad
$\begin{bmatrix*}[r] 4&0&0\\0&2&-2\\ 0&-2&5 \end{bmatrix*}$\\
جوابات:تشاکلی، 
$6,\,\,[0\quad 1\quad -2]^T;\quad 1,\,\,[0\quad 1\quad \tfrac{1}{2}]^T;\quad 4,\,\,[1\quad 0\quad 0]^T$
\انتہا{سوال}
%=======================
\ابتدا{سوال}\quad
$\begin{bmatrix*}[r] a&b&b\\b&a&b\\b&b&a \end{bmatrix*}$\\
جوابات:تشاکلی، 
$a+2b,\,\,[1\quad 1\quad 1]^T;\quad a-b,\,\,[1\quad 0\quad-1]^T,\,\,[0\quad 1\quad -1]^T$
\انتہا{سوال}
%=======================
\ابتدا{سوال}\quad
$\begin{bmatrix*}[r] 0&9&-12\\-9&0&20\\12&-20&0 \end{bmatrix*}$\\
جوابات:منحرف تشاکلی، 
$\pm 25i,\,\,[1\,\,\pm\tfrac{16+i15}{15}\,\, \pm\tfrac{12-i20}{15}]^T;\,\, 0,\,\,[0\,\, \tfrac{3}{5}\,\, \tfrac{9}{20}]^T$
\انتہا{سوال}
%=======================
\ابتدا{سوال}\quad
$\begin{bmatrix*}[r] 1&0&0\\0&\sin \theta&\cos \theta\\ 0 &-\cos \theta&\sin \theta \end{bmatrix*}$\\
جوابات:تینوں نہیں، 
$\sin \theta\pm i\cos \theta,\,\,[0\quad 1 \quad \pm i]^T;\quad  1,\,\,[1\quad 0\quad 0]^T$
\انتہا{سوال}
%=======================
\ابتدا{سوال}\quad
$\begin{bmatrix*}[r] \tfrac{4}{9}&\tfrac{8}{9}&\tfrac{1}{9}\\-\tfrac{7}{9}&\tfrac{4}{9}&-\tfrac{4}{9}\\-\tfrac{4}{9}&\tfrac{1}{9}&\tfrac{8}{9} \end{bmatrix*}$\\
جوابات:قائمہ الزاویہ، 
$\tfrac{7\pm i5\sqrt{11}}{18},\,\,[1\quad \tfrac{-1\pm i3\sqrt{11}}{10}\quad \tfrac{3\pm i\sqrt{11}}{10}]^T;\quad  1,\,\,[1\quad 1\quad -3]^T$
\انتہا{سوال}
%=======================
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_آئگنی_طیف_ب}\quad
$\begin{bmatrix*}[r] 0&0&1\\0&1&0\\ -1&0&0\end{bmatrix*}$\\
جوابات:قائمہ الزاویہ، 
$\pm i,\,\,[1\quad 0 \quad \pm i]^T;\quad  1,\,\,[0\quad 1\quad 0]^T$
\انتہا{سوال}
%=======================
سوال \حوالہ{سوال_آئگنی_عمومی_خاصیت_الف} تا سوال \حوالہ{سوال_آئگنی_عمومی_خاصیت_ب} عمومی خصوصیات پر مبنی ہیں۔

%====================
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_آئگنی_عمومی_خاصیت_الف}\quad مجموعہ\\
کیا \عددی{\bM{A}+\bM{B}} کے آئگنی اقدار \عددی{\bM{A}} اور \عددی{\bM{B}} کے آئگنی اقدار کا مجموعہ ہوں گے۔

جواب:نہیں
\انتہا{سوال}
%======================
\ابتدا{سوال}\quad ثبوت\\
ثابت کریں کہ تشاکلی قالب کے منفرد آئگنی اقدار کے مطابقتی آئگنی سمتیات قائمہ الزاویہ ہوں گے۔مثال دیں۔
\انتہا{سوال}
%=======================
\ابتدا{سوال}\quad منحرف تشاکلی قالب\\
ثابت کریں کہ منحرف تشاکلی قالب کا معکوس بھی منحرف تشاکلی قالب ہو گا۔

جواب:
$\bM{A}^{-1}=(-\bM{A}^T)^{-1}=-(\bM{A}^{-1})^T$
\انتہا{سوال}
%==========================
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_آئگنی_عمومی_خاصیت_ب}\quad قائمہ الزاویہ قالب\\
کیا \عددی{3\times 3} منحرف تشاکلی قائمہ الزاویہ قالب موجود ہیں؟
\انتہا{سوال}
%============================

\حصہ{آئگنی اساس، وتری بنانا، دو درجی صورت}
اب تک آئگنی اقدار کی خصوصیات پر غور کیا گیا۔آئیں اب آئگنی سمتیات کی خصوصیات پر غور کرتے ہیں۔\عددی{n\times n} قالب \عددی{\bM{A}} کے آئگنی سمتیات  کبھی  کبھار فضا \عددی{R^n} کی اساس ہوتے ہیں لہٰذا \عددی{R^n} میں کسی بھی سمتیہ \عددی{\bM{x}} کو ان آئگنی سمتیات \عددی{\bM{x}_1}،\نقطے، \عددی{\bM{x}_n} کا مجموعہ لکھا جا سکتا ہے مثلاً:
\begin{align}
\bM{x}=c_1\bM{x}_1+c_2\bM{x}_2+\cdots+c_n\bM{x}_n
\end{align}
ان آئگنی سمتیات کے مطابقتی آئگنی اقدار (جو ضروری نہیں کہ منفرد ہوں) کو \عددی{\lambda_1} تا \عددی{\lambda_n} سے ظاہر کرتے ہوئے
 \عددی{\bM{A}\bM{x}_j=\lambda_j\bM{x}_j} لکھا جا سکتا ہے لہٰذا تبادلہ \عددی{\bM{y}=\bM{A}\bM{x}} درج ذیل ہو گا۔
\begin{gather}
\begin{aligned}
\bM{y}=\bM{A}\bM{x}&=\bM{A}(c_1\bM{x}_1+c_2\bM{x}_2+\cdots+c_n\bM{x}_n)\\
&=c_1\bM{A}\bM{x}_1+c_2\bM{A}\bM{x}_2+\cdots+c_n\bM{A}\bM{x}_n\\
&=c_1\lambda_1\bM{x}_1+c_2\lambda_2\bM{x}_2+\cdots+c_n\lambda_n\bM{x}_n
\end{aligned}
\end{gather}
آپ دیکھ سکتے ہیں کہ \عددی{\bM{A}} کا کسی بھی سمتیہ \عددی{\bM{x}} پر پیچیدہ عمل اساس کی مدد سے  غیر سمتی ضرب کی سادہ عمل میں تبدیل ہو گیا ہے۔ یہی آئگنی اساس کی افادیت ہے۔

اگر تمام آئگنی اقدار منفرد  ہوں تب آئگنی سمتیات ضرور آئگنی اساس ہوں گے۔

%=====================
\ابتدا{مسئلہ}\شناخت{مسئلہ_آئگنی_اساس}\quad آئگنی سمتیات کی اساس\\
اگر \عددی{n\times n} قالب \عددی{\bM{A}} کے \عددی{n} منفرد آئگنی اقدار ہوں تب \عددی{R^n} کی اساس \عددی{\bM{A}} کے آئگنی سمتیات \عددی{\bM{x}_1} تا \عددی{\bM{x}_n} ہوں گے۔
\انتہا{مسئلہ}
%=======================

\ابتدا{ثبوت}
ہمیں صرف اتنا ثابت کرنا ہے کہ \عددی{\bM{x}_1} تا \عددی{\bM{x}_n} خطی طور غیر تابع ہیں۔فرض کریں کہ ایسا نہیں ہے اور صرف \عددی{r} عدد آئگنی سمتیات خطی طور غیر تابع ہیں۔یوں \عددی{r<n} ہو گا اور  سمتیات
$\{\bM{x}_1, \cdots , \bM{x}_r,\bM{x}_{r+1}  \}$
کا سلسلہ خطی طور تابع ہو گا۔یوں ایسے غیر سمتی مستقل \عددی{\bM{c}_1} تا \عددی{\bM{c}_{r+1}} (جن میں سے کم از کم ایک مستقل غیر صفر ہو) موجود ہوں گے جو درج ذیل مساوات پر پورا اتریں گے (حصہ \حوالہ{حصہ_الجبرا_تابعیت_غیر_تابعیت})۔
\begin{align}\label{مساوات_آئگنی_اساس_ثبوت_الف}
c_1\bM{x}_1+\cdots+c_{r+1}\bM{x}_{r+1}=\bM{0}
\end{align}  
دونوں اطراف کو \عددی{\bM{A}} سے ضرب دے کر \عددی{\bM{A}\bM{x}_j=\lambda_j\bM{x}_j} استعمال کرتے ہیں۔
\begin{align}\label{مساوات_آئگنی_اساس_ثبوت_ب}
\bM{A}(c_1\bM{x}_1+\cdots+c_{r+1}\bM{x}_{r+1})=c_1\lambda_1\bM{x}_1+\cdots+c_{r+1}\lambda_{r+1}\bM{x}_{r+1}=\bM{A}\bM{0}=\bM{0}
\end{align}  
درج بالا میں آخری رکن کو ہٹانے کی خاطر مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_اساس_ثبوت_الف} کو \عددی{\lambda_{r+1}} سے ضرب دیتے ہوئے مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_اساس_ثبوت_ب} سے منفی کرتے ہیں۔
\begin{align}\label{مساوات_آئگنی_اساس_ثبوت_پ}
c_1(\lambda_1-\lambda_{r+1})\bM{x}_1+\cdots+c_r(\lambda_r-\lambda_{r+1})\bM{x}_r=\bM{0}
\end{align}
اب چونکہ \عددی{\bM{x}_1} تا \عددی{\bM{x}_r} خطی طور غیر تابع ہیں لہٰذا مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_اساس_ثبوت_پ} صرف اس صورت ممکن ہو گا جب اس کے عددی سر صفر ہوں یعنی \عددی{c_1(\lambda_1-\lambda_{r+1})=0} تا  \عددی{\عددی{c_r(\lambda_r-\lambda_{r+1})=0}} ہوں۔اب چونکہ تمام آئگنی اقدار منفرد ہیں لہٰذا اس سے \عددی{c_1=0} تا \عددی{c_r=0} ملتے ہیں۔اس حقیقت کے تحت مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_اساس_ثبوت_الف} سے \عددی{c_{r+1}\bM{x}_{r+1}=\bM{0}} ملتا ہے اور چونکہ آئگنی سمتیہ صفر نہیں ہو سکتا لہٰذا \عددی{c_{r+1}=0} ہو گا۔اب  مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_اساس_ثبوت_الف} لکھتے ہوئے فرض کیا گیا تھا کہ اس میں کم از کم ایک مستقل غیر صفر ہے جبکہ ہم ثابت کر چکے ہیں کہ تمام مستقل صفر ہیں۔یہ تضاد صرف اس صورت دور کیا جا سکتا ہے جب تمام آئگنی سمتیات خطی طور غیر تابع ہوں۔ 
\انتہا{ثبوت}
%=============================

\ابتدا{مثال}\شناخت{مثال_آئگنی_غیر_منفرد_اقدار}\quad آئگنی اساس۔ غیر منفرد آئگنی اقدار۔ عدم موجودگی\\
قالب 
$ [\begin{smallmatrix}4&2\\2&4 \end{smallmatrix}]  $
کے آئگنی اقدار \عددی{6} اور \عددی{2} اور  مطابقتی آئگنی سمتیات کی اساس \عددی{[1\quad 1]^T} اور \عددی{[1\quad -1]^T} ہیں۔

بعض اوقات غیر منفرد آئگنی اقدار بھی آئگنی سمتیات کی اساس دیتے ہیں مثلاً مثال \حوالہ{مثال_آئگنی_متعدد_آئگنی_سمتیات_الف}۔

اس کے برعکس عین ممکن ہے کہ قالب کی خطی طور غیر تابع سمتیات کی تعداد اتنی نہ ہو کہ یہ اساس دیں۔مثلاً 
$[\begin{smallmatrix} 0&1\\0&0  \end{smallmatrix}]$
کا صرف ایک عدد آئگنی سمتیہ \عددی{[k\quad 0]^T} پایا جاتا ہے جہاں \عددی{k} غیر صفر اختیاری ہے اور ایک عدد سمتیہ نا کافی ہے۔ 
\انتہا{مثال}
%=================================

حقیقت میں آئگنی اساس مسئلہ \حوالہ{مسئلہ_آئگنی_اساس} سے نرم شرائط کی صورتوں میں بھی موجود ہو سکتا ہے۔درج ذیل ایسی ایک صورت ہے۔

%====================
\ابتدا{مسئلہ}\شناخت{مسئلہ_آئگنی_تشاکلی_قالب}\quad تشاکلی قالب\\
تشاکلی قالب کے آئگنی سمتیات \عددی{R^n} کی  معیاری قائمہ الزاویہ اساس  ہے۔  
\انتہا{مسئلہ}
%========================== 
درج بالا مسئلے کا ثبوت اس کتاب میں پیش نہیں کیا جائے گا۔

%==============
\ابتدا{مثال}
مثال \حوالہ{مثال_آئگنی_غیر_منفرد_اقدار} میں پہلے قالب کی معیاری آئگنی سمتیات کی اساس \عددی{[\tfrac{1}{\sqrt{2}}\quad \tfrac{1}{\sqrt{2}}]^T} اور
 \عددی{[\tfrac{1}{\sqrt{2}}\quad -\tfrac{1}{\sqrt{2}}]^T} ہے۔  
\انتہا{مثال}
%============================

\جزوحصہء{قالبوں کی متشابہت۔ وتری بنانا}
 آئگنی اساس کی مدد سے  قالب \عددی{\bM{A}} کی تخفیف سے ایسا  وتری قالب حاصل کیا جا سکتا ہے جس کے وتری اجزاء قالب \عددی{\bM{A}} کے آئگنی اقدار ہوں۔ایسا درج ذیل \اصطلاح{متشابہت تبادلہ} کے ذریعہ سے کیا جاتا ہے۔

%==================================
\ابتدا{تعریف}\quad \اصطلاح{متشابہ قالب}۔ \اصطلاح{متشابہت تبادلہ}\\
ایسا \عددی{n\times n} قالب \عددی{\hat{\bM{A}}} جو درج ذیل پر پورا اترتا ہو، \عددی{n\times n} قالب \عددی{\bM{A}} کا \اصطلاح{متشابہ قالب}\فرہنگ{متشابہ!قالب}\فرہنگ{قالب!متشابہ}\حاشیہب{similar matrix}\فرہنگ{similar!matrix}\فرہنگ{matrix!similar} کہلاتا ہے۔
\begin{align}
\hat{\bM{A}}=\bM{P}^{-1}\bM{A}\bM{P}
\end{align}
یہاں \عددی{n\times n} قالب \عددی{\bM{P}} کوئی غیر نادر قالب ہے۔\عددی{\bM{A}} سے \عددی{\hat{\bM{A}}} حاصل کرنے کے اس عمل کو \اصطلاح{متشابہت تبادلہ}\فرہنگ{متشابہت تبادلہ}\حاشیہب{similarity transformation}\فرہنگ{similarity transformation} کہتے ہیں۔
\انتہا{تعریف}
%================================

متشابہت تبادلہ کی خاصیت ہے کہ یہ  قالب \عددی{\bM{A}} کے  آئگنی اقدار بر قرار رکھتا ہے۔

%====================
\ابتدا{مسئلہ}\شناخت{مسئلہ_آئگنی_متشابہ_اقدار_سمتیات}\quad متشابہ قالب کے آئگنی اقدار اور آئگنی سمتیات\\
\عددی{\bM{A}} کے آئگنی اقدار ہی اس کے  متشابہ قالب \عددی{\hat{\bM{A}}} کے آئگنی اقدار ہوں گے۔\\
مزید اگر \عددی{\bM{A}} کا آئگنی سمتیہ \عددی{\bM{x}} ہو تب \عددی{\hat{\bM{A}}} کا اسی آئگنی قدر کا مطابقتی آئگنی سمتیہ \عددی{\bM{y}=\bM{P}^{-1}\bM{x}} ہو گا۔ 
\انتہا{مسئلہ}
%========================
\ابتدا{ثبوت}
\عددی{\bM{A}\bM{x}=\lambda \bM{x}} ( \عددی{\bM{x} \ne \bM{0}} اور \عددی{\lambda} آئگنی قدر ہے) سے \عددی{\bM{P}^{-1}\bM{A}\bM{x}=\lambda\bM{P}^{-1}\bM{x}} ملتا ہے جس میں \عددی{\bM{I}=\bM{P}\bM{P}^{-1}} پر کرتے ہوئے درج حاصل ہوتا ہے۔ 
\begin{align*}
\bM{P}^{-1}\bM{A}\bM{x}=\bM{P}^{-1}\bM{A}\bM{I}\bM{x}=\bM{P}^{-1}\bM{A}\bM{P}\bM{P}^{-1}\bM{x}=(\bM{P}^{-1}\bM{A}\bM{P})\bM{P}^{-1}\bM{x}=\hat{\bM{A}}(\bM{P}^{-1}\bM{x})=\lambda \bM{P}^{-1}\bM{x}
\end{align*} 
یوں \عددی{\hat{\bM{A}}}  کا آئگنی قدر \عددی{\lambda} اور مطابقتی آئگنی سمتیہ \عددی{\bM{P}^{-1}\bM{x}} ہے۔در حقیقت \عددی{\bM{P}^{-1}\bM{x} \ne \bM{0}} ہے کیوں کہ \عددی{\bM{P}^{-1}\bM{x}=\bM{0}} سے  \عددی{\bM{x}=\bM{I}\bM{x}=\bM{P}\bM{P}^{-1}\bM{x}=\bM{P}\bM{0}=\bM{0}} لکھا جا سکتا ہے جو تضاد ہے چونکہ \عددی{\bM{x}\ne \bM{0}} ہے۔
\انتہا{ثبوت}
%=========================

\ابتدا{مثال}\quad متشابہ قالبوں کے آئگنی اقدار اور آئگنی سمتیات\\
فرض کریں کہ \عددی{\bM{A}} اور \عددی{\bM{P}} درج ذیل ہیں۔
\begin{align*}
\bM{A}=\begin{bmatrix}3&5\\2&6  \end{bmatrix}, \quad \bM{P}=\begin{bmatrix*}[r] 1&5\\1&-2 \end{bmatrix*}
\end{align*}
یوں \عددی{\hat{\bM{A}}} درج ذیل ہو گا جہاں $ \bM{P}\,\text{مقطع}=-7$ لیتے ہوئے  \عددی{\bM{P}^{-1}} کو مساوات \حوالہ{مساوات_الجبرا_معکوس_ب} کی مدد  سے حاصل کیا گیا ہے۔
\begin{align*}
\hat{\bM{A}}=\bM{P}^{-1}\bM{A}\bM{P}=\begin{bmatrix*}[r]\tfrac{2}{7}&\tfrac{5}{7}\\[0.5em] \tfrac{1}{7}&-\tfrac{1}{7}  \end{bmatrix*}\begin{bmatrix}3&5\\[0.5em]2&6  \end{bmatrix}\begin{bmatrix*}[r] 1&5\\[0.5em]1&-2 \end{bmatrix*}=\begin{bmatrix*}[r] 8&0\\[0.5em]0&1 \end{bmatrix*}
\end{align*}
\عددی{\hat{\bM{A}}} کی امتیازی مساوات \عددی{(8-\lambda)(1-\lambda)=0} سے اس کے آئگنی اقدار \عددی{\lambda_1=8} اور \عددی{\lambda_2=1} ملتے ہیں۔\عددی{\bM{A}} کی امتیازی مساوات \عددی{(3-\lambda)(6-\lambda)-10=\lambda^2-9\lambda+8=0} سے بھی آئگنی اقدار \عددی{\lambda_1=8} اور \عددی{\lambda_2=1} ملتے ہیں جو مسئلہ \حوالہ{مسئلہ_آئگنی_متشابہ_اقدار_سمتیات} کے پہلے حصے کے عین مطابق ہے۔

\عددی{(\bM{A}-\lambda\bM{I})=\bM{0}} کے پہلے حصے \عددی{(3-\lambda)x_1+5x_2=0} میں \عددی{\lambda=\lambda_1=8} پر کرنے سے \عددی{-5x_1+5x_2=0} یعنی \عددی{x_2=x_1} حاصل ہوتا ہے۔یوں \عددی{x_1=1} چنتے ہوئے \عددی{x_2=1} ملتا ہے لہٰذا \عددی{\bM{x}_1=[1\quad 1]^T} ہو گا۔اسی طرح \عددی{\lambda_2=1} پر کرنے سے \عددی{2x_1+5x_2=0} حاصل ہو گا جس میں \عددی{x_1=5} چنتے ہوئے \عددی{x_2=-2} یعنی
 \عددی{\bM{x}_2=[5\quad -2]^T} حاصل ہوتا ہے۔ان سے \عددی{\hat{\bM{A}}} کے آئگنی سمتیات حاصل کرتے ہیں۔
\begin{align*}
\bM{y}_1&=\bM{P}^{-1}\bM{x}_1=\begin{bmatrix*}[r]\tfrac{2}{7}&\tfrac{5}{7}\\[0.5em] \tfrac{1}{7}&-\tfrac{1}{7}  \end{bmatrix*}\begin{bmatrix*}[r]1\\1 \end{bmatrix*}=\begin{bmatrix*}[r]1\\0 \end{bmatrix*}\\
\bM{y}_2&=\bM{P}^{-1}\bM{x}_2=\begin{bmatrix*}[r]\tfrac{2}{7}&\tfrac{5}{7}\\[0.5em] \tfrac{1}{7}&-\tfrac{1}{7}  \end{bmatrix*}\begin{bmatrix*}[r]5\\-2 \end{bmatrix*}=\begin{bmatrix*}[r]0\\1 \end{bmatrix*}
\end{align*}
آپ تسلی کر لیں کہ یہی \عددی{\hat{\bM{A}}} کے آئگنی سمتیات ہیں۔
\انتہا{مثال}
%============================

درج بالا  مثال میں \عددی{\bM{P}} کے قطار، \عددی{\bM{A}} کے آئگنی سمتیات ہیں جس سے حاصل وتری  قالب \عددی{\hat{\bM{A}}} کے ارکان، \عددی{\bM{A}} کے آئگنی اقدار ہیں۔یوں ہم کسی بھی قالب \عددی{\bM{A}} کو موزوں متشابہت تبادلے سے ایسے وتری قالب میں تبدیل کر سکتے ہیں جس کے وتری ارکان، \عددی{\bM{A}} کے آئگنی اقدار ہوں۔  

%=========================
\ابتدا{مسئلہ}\quad قالب کو وتری بنانا\\
اگر \عددی{n\times n} قالب \عددی{\bM{A}} کے آئگنی سمتیات کی اساس ہو تب
\begin{align}\label{مساوات_آئگنی_وتری_حصول_الف}
\bM{D}=\bM{X}^{-1}\bM{A}\bM{X}
\end{align}
وتری ہو گا جس کے مرکزی وتر کے ارکان \عددی{\bM{A}} کے آئگنی اقدار ہوں گے۔یہاں \عددی{\bM{X}} ایسا قالب ہے جس کے قطار \عددی{\bM{A}} کے  آئگنی سمتیات ہیں۔مزید درج ذیل بھی ہو گا۔
\begin{align}\label{مساوات_آئگنی_وتری_حصول_ب}
\bM{D}^m=\bM{X}^{-1}\bM{A}^m\bM{X}\quad \quad (m=2,3,\cdots)
\end{align}

\انتہا{مسئلہ}
%============================

\ابتدا{ثبوت}
فرض کریں کہ \عددی{\bM{A}} کے آئگنی سمتیات \عددی{\bM{x}_1}، \نقطے ،\عددی{\bM{x}_n} فضا \عددی{R^n} کی اساس ہیں اور ان کے مطابقتی آئگنی اقدار بالترتیب \عددی{\lambda_1}، \نقطے،\عددی{\lambda_n} ہیں لہٰذا \عددی{\bM{A}\bM{x}_1=\lambda_1\bM{x}_1}، \نقطے،\عددی{\bM{A}\bM{x}_n=\lambda_n\bM{x}_n} ہو گا۔یوں \عددی{\bM{X}=[\bM{x}_1,\cdots,\bM{x}_n]} کا درجہ مسئلہ \حوالہ{مسئلہ_الجبرا_درجہ_بذریعہ_قطار} کے تحت \عددی{n} ہو گا لہٰذا مسئلہ \حوالہ{مسئلہ_الجبرا_معکوس_موجود} کے تحت  \عددی{\bM{X}^{-1}} موجود ہو گا۔ہم دعویٰ کرتے ہیں کہ درج ذیل درست ہے
\begin{align}\label{مساوات_آئگنی_وتری_حصول_پ}
\bM{A}\bM{X}=\bM{A}[\bM{x}_1,\cdots,\bM{x}_n]=[\bM{A}\bM{x}_1,\cdots,\bM{A}\bM{x}_n]=[\lambda_1\bM{x}_1,\cdots,\lambda_n\bM{x}_n]=\bM{X}\bM{D}
\end{align}
جہاں \عددی{\bM{D}} کو مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_وتری_حصول_الف} پیش کرتی ہے۔ہم بائیں ہاتھ دوسری مساوات کو \عددی{n=2} کے لئے ثابت کرتے ہیں۔
\begin{align*}
\bM{A}\bM{X}=\bM{A}\begin{bmatrix}\bM{x}_1\quad \bM{x}_2\end{bmatrix}&=\begin{bmatrix}a_{11}\quad a_{12}\\a_{21}\quad a_{22}  \end{bmatrix}\begin{bmatrix}x_{11}\quad x_{12}\\x_{21}\quad x_{22}  \end{bmatrix}\\
&=\begin{bmatrix} a_{11}x_{11}+a_{12}x_{21}\quad a_{11}x_{12}+a_{12}x_{22} \\ a_{21}x_{11}+a_{22}x_{21}\quad a_{21}x_{12}+a_{22}x_{22}\end{bmatrix}=\begin{bmatrix} \bM{A}\bM{x}_1\quad \bM{A}\bM{x}_2 \end{bmatrix}
\end{align*}
تیسری مساوات \عددی{\bM{A}\bM{x}_k=\lambda_k\bM{x}_k} سے حاصل ہوتی ہے۔آپ اسی طرح پہلے \عددی{n=2} اور بعد میں عمومی \عددی{n} کے لئے چوتھی مساوات کو ثابت کر سکتے ہیں۔

مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_وتری_حصول_پ} کو دائیں \عددی{\bM{X}^{-1}} سے ضرب کرتے ہوئے مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_وتری_حصول_الف} حاصل ہوتی ہے۔چونکہ مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_وتری_حصول_الف} متشابہت تبادلہ ہے  لہٰذا مسئلہ \حوالہ{مسئلہ_آئگنی_متشابہ_اقدار_سمتیات} کے تحت \عددی{\bM{A}} کے آئگنی اقدار ہی \عددی{\bM{D}} کے آئگنی اقدار  ہوں گے۔مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_وتری_حصول_ب} کو \عددی{m=2} کے لئے ثابت کرتے ہیں۔
\begin{multline*}
\bM{D}^2=\bM{D}\bM{D}=(\bM{X}^{-1}\bM{A}\bM{X})(\bM{X}^{-1}\bM{A}\bM{X})=\bM{X}^{-1}\bM{A}(\bM{X}\bM{X}^{-1})\bM{A}\bM{X}\\
=\bM{X}^{-1}\bM{A}\bM{A}\bM{X}=\bM{X}^{-1}\bM{A}^2\bM{X}
\end{multline*}
\انتہا{ثبوت}
%==============================

\ابتدا{مثال}\quad قالب کو وتری بنانا\\
درج ذیل قالب کو وتری بنائیں۔
\begin{align*}
\bM{A}=\begin{bmatrix*}[r]-2&-4&2\\-2&1&2\\4&2&5  \end{bmatrix*}
\end{align*}
\عددی{\bM{A}} کی امتیازی مقطع سے اس کی امتیازی کثیر رکنی \عددی{-\lambda^3+4\lambda^2+27\lambda-90=0} حاصل ہوتی ہے جس کے جذر \عددی{\lambda_1=6}، \عددی{\lambda_2=3} اور \عددی{\lambda_3=-5} ہیں۔ مساوات \عددی{(\bM{A}-\lambda\bM{I})\bM{x}=\bM{0}} میں باری باری \عددی{\lambda_1}، \عددی{\lambda_2} اور \عددی{\lambda_3} پر کرتے ہوئے گاوسی اسقاط سے حل کر کے درج ذیل آئگنی سمتیات حاصل ہوتے ہیں۔
\begin{align*}
\bM{x}_1=\begin{bmatrix*}[r]1 \\[0.5em] 6 \\[0.5em] 16  \end{bmatrix*}, \quad \bM{x}_2=\begin{bmatrix*}[r]1 \\[0.5em] -\tfrac{3}{2} \\[0.5em] -\tfrac{1}{2}  \end{bmatrix*},\quad \bM{x}_3=\begin{bmatrix*}[r]1 \\[0.5em] \tfrac{1}{2} \\[0.5em]-\tfrac{1}{2}  \end{bmatrix*}
\end{align*}
ان آئگنی سمتیات سے درج ذیل ملتا ہے۔
\begin{align*}
\bM{X}=\begin{bmatrix*}[r] 1&1&1\\[0.5em] 6&-\tfrac{3}{2}&\tfrac{1}{2}\\[0.5em] 16&-\tfrac{1}{2}& -\tfrac{1}{2} \end{bmatrix*}, \quad 
\bM{X}^{-1}=\begin{bmatrix*}[r] \tfrac{1}{33}&0&\tfrac{2}{33}\\[0.5em]\tfrac{1}{3}&-\tfrac{1}{2}&\tfrac{1}{6}\\[0.5em]
\tfrac{7}{11}&\tfrac{1}{2}&-\tfrac{5}{22}\end{bmatrix*}
\end{align*}
\عددی{\bM{A}\bM{X}} حاصل کر کے بائیں \عددی{\bM{X}^{-1}} سے ضرب دے کر \عددی{\bM{D}} حاصل کرتے ہیں۔
\begin{align*}
\bM{D}=\bM{X}^{-1}\bM{A}\bM{X}=\begin{bmatrix*}[r] \tfrac{1}{33}&0&\tfrac{2}{33}\\[0.5em]\tfrac{1}{3}&-\tfrac{1}{2}&\tfrac{1}{6}\\[0.5em]\tfrac{7}{11}&\tfrac{1}{2}&-\tfrac{5}{22}\end{bmatrix*}
\begin{bmatrix*}[r] 6&3&-5\\[0.5em] 36&-\tfrac{9}{2}&-\tfrac{5}{2}\\[0.5em] 96&-\tfrac{3}{2}&\tfrac{5}{2} \end{bmatrix*}=
\begin{bmatrix} 6&0&0\\[0.5em]0&3&0\\[0.5em]0&0&-5 \end{bmatrix}
\end{align*}
\انتہا{مثال}
%============================
\جزوحصہء{آثار قالب}
چکور \عددی{n\times n} قالب \عددی{\bM{A}=[a_{jk}]} کے مرکزی وتر کے اجزاء کے مجموعے  کو 
$\bM{A} \,\,\text{آثار}$
 کہتے\فرہنگ{آثار!قالب}\فرہنگ{قالب!آثار}\حاشیہب{trace}\فرہنگ{trace} ہیں۔
\begin{align*}
\bM{A} \,\,\text{آثار}=a_{11}+a_{22}+\cdots+a_{nn}=\sum_{j=1}^{n}a_{jj}
\end{align*}
دو قالبوں کے حاصل ضرب کے آثار کو درج ذیل لکھا جا سکتا ہے
\begin{align}
(\bM{AB})\,\,\text{آثار}=\sum_{i=1}^{m} (\bM{A}\bM{B})_{ii}=\sum_{i=1}^{m}\sum_{j=1}^{n}A_{ij}B_{ji}=\sum_{j=1}^{n}\sum_{i=1}^{m}B_{ji}A_{ij}=\sum_{j=1}^{n}(\bM{A}\bM{B})_{jj}=(\bM{BA})\,\,\text{آثار}
\end{align} 
لہٰذا ضرب میں قالبوں کی ترتیب کا آثار پر کوئی اثر نہیں ہو گا۔

\عددی{\bM{A}} اور اس کے متشابہ قالب \عددی{\hat{\bM{A}}=\bM{P}^{-1}\bM{A}\bM{P}} کا آثار ایک جیسا ہو گا یعنی:
\begin{multline}\label{مساوات_آئگنی_آثار_قالب}
(\bM{P}^{-1}\bM{A}\bM{P})\,\,\text{آثار}=(\bM{P}^{-1}(\bM{A}\bM{P}))\,\,\text{آثار}=((\bM{A}\bM{P})\bM{P}^{-1})\,\,\text{آثار}\\
=(\bM{A}\bM{P}\bM{P}^{-1})\,\,\text{آثار}=(\bM{A})\,\,\text{آثار}
\end{multline}
چونکہ متشابہ قالب \عددی{\hat{\bM{A}}} کے مرکزی ارکان، \عددی{\bM{A}} کے  آئگنی اقدار ہوتے ہیں لہٰذا درج بالا کے تحت 
$\bM{A}\,\,\text{آثار}$
آئگنی اقدار کا مجموعہ ہو گا۔ 
%==============================
\جزوحصہء{دو درجی صورتیں۔ صدر محوروں پر تبادلہ}
سمتیہ \عددی{\bM{x}} کی دو \اصطلاح{درجی صورت}\فرہنگ{دو درجی صورت}\فرہنگ{سمتیہ!دو درجی صورت}\حاشیہب{quadratic form}\فرہنگ{vector!quadratic form} \عددی{Q} سے مراد \عددی{x_1}،\نقطے،\عددی{x_n} اجزاء کی \عددی{n^2} ارکان پر مشتمل درج ذیل مجموعہ ہے۔
\begin{gather}
\begin{aligned}\label{مساوات_آئگنی_قالب_دو_درجی_صورت_الف}
Q=\bM{x}^T\bM{A}\bM{x}=&\sum_{j=1}^{n}\sum_{k=1}^{n} a_{jk}x_jx_k\\
=&\phantom{+\,}a_{11}x_1^n+a_{12}x_1x_2+\cdots+a_{1n}x_1x_n\\
&+a_{21}x_2x_1+a_{22}x_2^2+\cdots+a_{2n}x_2x_n\\
&\vdots\\
&+a_{n1}x_n x_1+a_{n2}x_n x_2+\cdots+a_{nn}x_n^2
\end{aligned}
\end{gather}
\عددی{\bM{A}=[a_{jk}]} کو اس صورت کا \اصطلاح{عددی سر  قالب}\فرہنگ{عددی سر!قالب}\فرہنگ{قالب!عددی سر}\فرہنگ{coefficient matrix} کہتے ہیں۔چونکہ ہم وتر سے ہٹ کر  ارکان کے جوڑیوں کے مجموعے کو دو برابر اجزاء کی صورت میں لکھ سکتے ہیں لہٰذا ہم \عددی{\bM{A}} کو تشاکلی فرض کر سکتے ہیں (درج ذیل مثال میں اس بات کی وضاحت کی گئی ہے)۔

%==============
\ابتدا{مثال}
فرض کریں کہ درج ذیل ہے۔
\begin{align*}
\bM{x}^T\bM{A}\bM{x}=\begin{bmatrix} x_1& x_2 \end{bmatrix}\begin{bmatrix} 5& 6\\2& 7\end{bmatrix}\begin{bmatrix}x_1\\x_2  \end{bmatrix}=5x_1^2+6x_1x_2+2x_2x_1+7x_2^2=5x_1^2+8x_1x_2+7x_2^2
\end{align*} 
درج بالا میں درمیانے دو ارکان کے عددی سر کا مجموعہ \عددی{6+2=8} ہے جس کو \عددی{4+4} لکھا جا سکتا ہے۔یوں \عددی{\bM{A}} کی جگہ مطابقتی تشاکلی قالب \عددی{C} استعمال کرتے ہوئے درج بالا نتیجہ حاصل کیا جا سکتا ہے یعنی
\begin{align*}
\bM{x}^T\bM{C}\bM{x}=\begin{bmatrix} x_1& x_2 \end{bmatrix}\begin{bmatrix} 5& 4\\4& 7\end{bmatrix}\begin{bmatrix}x_1\\x_2  \end{bmatrix}=5x_1^2+4x_1x_2+4x_2x_1+7x_2^2=5x_1^2+8x_1x_2+7x_2^2
\end{align*} 
\انتہا{مثال}
%=================================

مسئلہ \حوالہ{مسئلہ_آئگنی_تشاکلی_قالب} کے تحت مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_قالب_دو_درجی_صورت_الف} میں \ترچھا{تشاکلی} عددی سر قالب \عددی{\bM{A}} کے آئگنی سمتیات، معیاری قائمہ الزاویہ اساس ہیں۔انہیں سمتیہ قطار لیتے ہوئے ہمیں ایسا قالب \عددی{\bM{X}} ملتا ہے جو قائمہ الزاویہ ہو گا لہٰذا \عددی{\bM{A}^{-1}=\bM{A}^T} ہو گا۔یوں مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_وتری_حصول_الف} کو بائیں سے \عددی{\bM{X}} اور دائیں سے \عددی{\bM{X}^{-1}} کے ساتھ ضرب دینے سے درج ذیل لکھا جا سکتا ہے۔
\begin{align*}
\bM{A}=\bM{X}\bM{D}\bM{X}^{-1}=\bM{X}\bM{D}\bM{X}^T
\end{align*}
اس کو مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_قالب_دو_درجی_صورت_الف} میں پر کرتے ہوئے درج ذیل ملتا ہے۔
\begin{align}\label{مساوات_آئگنی_صدر_وتر_الف}
Q=\bM{x}^T\bM{X}\bM{D}\bM{X}^T\bM{x}
\end{align}
اگر ہم \عددی{\bM{X}^T\bM{x}=\bM{y}} لیں تب \عددی{\bM{X}^T=\bM{X}^{-1}} کی بنا \عددی{\bM{X}^{-1}\bM{x}=\bM{y}} ہو گا جس کو درج ذیل لکھا جا سکتا ہے۔
\begin{align}\label{مساوات_آئگنی_صدر_وتر_ب}
\bM{x}=\bM{X}\bM{y}
\end{align}  
مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_صدر_وتر_الف} میں \عددی{\bM{x}^T\bM{X}=(\bM{X}^T\bM{x})^T=\bM{y}^T} اور \عددی{\bM{X}^T\bM{x}=\bM{y}} ہو گا لہٰذا \عددی{Q} کو درج ذیل لکھا جا سکتا ہے۔
\begin{align}\label{مساوات_آئگنی_صدر_وتر_پ}
Q=\bM{y}^T\bM{D}\bM{y}=\lambda_1y_1^2+\lambda_2y_2^2+\cdots+\lambda_ny_n^2
\end{align}
اس سے  \اصطلاح{مسئلہ صدر محور}\فرہنگ{مسئلہ!صدر محور}\فرہنگ{صدر  محور!مسئلہ}\حاشیہب{Principal Axes Theorem}\فرہنگ{Principal Axes Theorem}\فرہنگ{theorem!Principal Axes}  ثابت ہوتا ہے۔
%======================

\ابتدا{مسئلہ}\quad \اصطلاح{مسئلہ صدر محور}\\
دو درجی صورت
\begin{align}\label{مساوات_آئگنی_صدر_وتر_ت}
Q=\bM{x}^T\bM{A}\bM{x}=\sum_{j=1}^{n}\sum_{k=1}^{n}a_{jk}x_jx_k\quad \quad (a_{kj}=a_{jk})
\end{align}
میں مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_صدر_وتر_ب} پر کرنے سے مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_صدر_وتر_پ} میں دی گئی \اصطلاح{صدر محوری} صورت یا \اصطلاح{با ضابطہ صورت}\فرہنگ{با ضابطہ صورت}\حاشیہب{canonical form}\فرہنگ{canonical form} حاصل ہوتی ہے جہاں \عددی{\lambda_1}، \نقطے، \عددی{\lambda_n} تشاکلی قالب \عددی{\bM{A}} کے آئگنی اقدار ہیں (جو غیر منفرد بھی ہو سکتے ہیں) اور \عددی{\bM{X}} ایسا قائمہ الزاویہ قالب ہے جس کے سمتیہ قطار  مطابقتی (بالترتیب)  آئگنی سمتیات \عددی{\bM{x}_1}، \نقطے، \عددی{\bM{x}_n} ہیں۔
\انتہا{مسئلہ}
%========================

\ابتدا{مثال}\شناخت{مثال_آئگنی_صدر_محور_منتقلی}\quad صدر محور پر تبادلہ۔ مخروتی حصے\\
درج ذیل دو درجی صورت کس مخروطی حصے کو ظاہر کرتی ہے۔ اس کا صدر محور پر تبادلہ کریں۔
\begin{align*}
Q=17x_1^2-30x_1x_2+17x_2^2=128
\end{align*} 
حل: ہم \عددی{Q=\bM{x}^T\bM{A}\bM{x}} لکھ سکتے ہیں جہاں \عددی{\bM{A}} اور \عددی{\bM{x}} درج ذیل ہیں۔
\begin{align*}
\bM{A}=\begin{bmatrix*}[r]17&-15\\-15&17  \end{bmatrix*},\quad \bM{x}=\begin{bmatrix} x_1\\x_2 \end{bmatrix}
\end{align*}
اس سے امتیازی مساوات \عددی{(17-\lambda)^2-15^2} ملتا ہے جس کے جذر \عددی{\lambda_12} اور \عددی{\lambda_2=32} ہیں لہٰذا مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_صدر_وتر_ت} کو درج ذیل لکھ سکتے ہیں۔
\begin{align*}
Q=2y_1^2+32y_2^2
\end{align*}
ہم دیکھتے ہیں کہ \عددی{Q=128}  ترخیم \عددی{2y_1^2+32y-2^2=128} کو ظاہر کرتا ہے یعنی:
\begin{align*}
\frac{y_1^2}{8^2}+\frac{y_2}{2^2}=1
\end{align*}
\عددی{x_1x_2} محدد میں صدر محور جاننے کی خاطر ہمیں \عددی{\lambda=\lambda_1=2} اور \عددی{\lambda=\lambda_2=8} لیتے ہوئے
 \عددی{(\bM{A}-\lambda \bM{I})\bM{x}=\bM{0}} سے معیاری آئگنی سمتیات حاصل کر کے مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_صدر_وتر_ب}  کا استعمال کرنا ہو گا۔یوں
\begin{align*}
\begin{bmatrix}  \frac{1}{\sqrt{2}}\\[0.5em] \frac{1}{\sqrt{2}}\end{bmatrix}, \quad \begin{bmatrix}  -\frac{1}{\sqrt{2}}\\[0.5em] \frac{1}{\sqrt{2}}\end{bmatrix}
\end{align*}
سے
\begin{gather*}
\bM{x}=\bM{X}\bM{y}=\begin{bmatrix}\frac{1}{\sqrt{2}}&-\frac{1}{\sqrt{2}}\\[0.5em] \frac{1}{\sqrt{2}}&\frac{1}{\sqrt{2}} \end{bmatrix}\begin{bmatrix} y_1\\[0.5em]y_2 \end{bmatrix},\quad \begin{aligned}  x_1=\frac{1}{\sqrt{2}}y_1-\frac{1}{\sqrt{2}}y_2\\ x_2=\frac{1}{\sqrt{2}}y_1+\frac{1}{\sqrt{2}}y_2\end{aligned}
\end{gather*}
ملتا ہے۔یہ \عددی{45^{\circ}} گھومنے کو ظاہر کرتی ہے۔
\انتہا{مثال}
%===========================

\حصہء{سوالات}
سوال \حوالہ{سوال_آئگنی_متشابہ_الف} تا سوال \حوالہ{سوال_آئگنی_متشابہ_ب} میں \عددی{\bM{A}} اور \عددی{\bM{P}} دیے گئے ہیں۔انہیں استعمال کرتے ہوئے ثابت کریں کہ قالب \عددی{\bM{A}} اور متشابہ قالب \عددی{\hat{\bM{A}}} کے ایک جیسے آئگنی اقدار ہیں۔مزید اگر \عددی{\hat{\bM{A}}} کا آئگنی سمتیہ \عددی{\bM{y}} ہو تب ثابت کریں کہ \عددی{\bM{A}} کا آئگنی سمتیہ \عددی{\bM{x}=\bM{P}\bM{y}} ہو گا۔

%================
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_آئگنی_متشابہ_الف}\quad
$\bM{A}=\begin{bmatrix} 1&0\\3&-1 \end{bmatrix},\quad \bM{P}=\begin{bmatrix} 2&-3\\1&3 \end{bmatrix}$\\
جوابات:
$\lambda=-1,\,\, 1;\quad \bM{y}=\begin{bmatrix} 1&\tfrac{2}{3} \end{bmatrix}^T,\,\,\begin{bmatrix} 1&\tfrac{4}{15} \end{bmatrix}^T; \quad 
\bM{x}=\begin{bmatrix} 0&1 \end{bmatrix}^T,\,\, \begin{bmatrix} 1&\tfrac{3}{2} \end{bmatrix}^T$
\انتہا{سوال}
%=========================
\ابتدا{سوال}\quad
$\bM{A}=\begin{bmatrix} 6&4\\-3&-1 \end{bmatrix},\quad \bM{P}=\begin{bmatrix} 1&4\\2&5 \end{bmatrix}$\\
جوابات:
$\lambda=3,\,\,2;\quad \bM{y}=\begin{bmatrix} 1&-\tfrac{11}{32} \end{bmatrix}^T,\,\,\begin{bmatrix} 1&-\tfrac{1}{3} \end{bmatrix}^T; \quad 
\bM{x}=\begin{bmatrix} 1&-\tfrac{3}{4} \end{bmatrix}^T,\,\, \begin{bmatrix} 1&-1 \end{bmatrix}^T$
\انتہا{سوال}
%=========================
\ابتدا{سوال}\quad
$\bM{A}=\begin{bmatrix} -6&-10\\2&3 \end{bmatrix},\quad \bM{P}=\begin{bmatrix} -4&3\\-5&2 \end{bmatrix}$\\
جوابات:
$\lambda=-2,\,\,-1;\quad \bM{y}=\begin{bmatrix} 1&\tfrac{33}{16} \end{bmatrix}^T,\,\,\begin{bmatrix} 1&2\end{bmatrix}^T; \quad 
\bM{x}=\begin{bmatrix} 1&-\tfrac{2}{5} \end{bmatrix}^T,\,\, \begin{bmatrix} 1&-\tfrac{1}{2} \end{bmatrix}^T$
\انتہا{سوال}
%=========================
\ابتدا{سوال}\quad
$\bM{A}=\begin{bmatrix} 0&2&-1\\1&1&1\\-1&1&1 \end{bmatrix},\quad 
\bM{P}=\begin{bmatrix} 1&0&3\\0&1&0\\-1&1&0 \end{bmatrix}$\\
جوابات:
$\lambda=2,\,\,-1,\,\, 1;\quad \bM{y}=\begin{bmatrix} 1&1&0 \end{bmatrix}^T,\,\,\begin{bmatrix} 1&\tfrac{1}{4}&-\tfrac{3}{4}\end{bmatrix}^T,\,\, \begin{bmatrix}0&1&\tfrac{1}{3}  \end{bmatrix}^T \\
\bM{x}=\begin{bmatrix} 1&1&0 \end{bmatrix}^T,\,\, \begin{bmatrix} 1&-\tfrac{1}{5}&\tfrac{3}{5} \end{bmatrix}^T,\,\, \begin{bmatrix}1&1&1  \end{bmatrix}^T$
\انتہا{سوال}
%=========================
\ابتدا{سوال}\quad
$\bM{A}=\begin{bmatrix} 0&1&2\\1&0&2\\-1&1&0 \end{bmatrix},\quad 
\bM{P}=\begin{bmatrix} -1&1&0\\1&0&2\\1&0&1 \end{bmatrix}$\\
جوابات:
$\lambda=-1,\,\,1,\,\, 0;\quad \bM{y}=\begin{bmatrix} 1&\tfrac{6}{7}&-\tfrac{5}{7} \end{bmatrix}^T,\,\,\begin{bmatrix} 1&0&-1\end{bmatrix}^T,\,\, \begin{bmatrix}1&\tfrac{1}{2}&-\tfrac{3}{4}  \end{bmatrix}^T \\
\bM{x}=\begin{bmatrix} 1&3&-2 \end{bmatrix}^T,\,\, \begin{bmatrix} 1&1&0 \end{bmatrix}^T,\,\, \begin{bmatrix}1&1&-\tfrac{1}{2}  \end{bmatrix}^T$
\انتہا{سوال}
%=========================
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_آئگنی_متشابہ_ب}
مساوات \حوالہ{مساوات_آئگنی_آثار_قالب} کے تحت کسی بھی قالب کا آثار اس قالب کے آئگنی اقدار کا مجموعہ ہو گا۔سوال \حوالہ{سوال_آئگنی_متشابہ_الف} تا سوال \حوالہ{سوال_آئگنی_متشابہ_ب} میں دیے گئے \عددی{\bM{A}} کے آئگنی اقدار اور آثار کا موازنہ کرتے ہوئے تسلی کر لیں کہ ایسا ہی ہے۔
\انتہا{سوال}
%=============================

سوال \حوالہ{سوال_آئگنی_اساس_آئگنی_سمتیات_الف} تا سوال \حوالہ{سوال_آئگنی_اساس_آئگنی_سمتیات_ب} میں آئگنی اساس (آئگنی سمتیات کی اساس) دریافت کرتے ہوئے قالب کو وتری بنائیں۔

%==============
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_آئگنی_اساس_آئگنی_سمتیات_الف} \quad 
$\begin{bmatrix} 1&2\\2&4 \end{bmatrix}$\\
جوابات:
$\bM{X}=\begin{bmatrix*}[r] 1&1\\-\tfrac{1}{2}&2 \end{bmatrix*},\quad \bM{D}=\begin{bmatrix*}[r] 0&0\\0&5 \end{bmatrix*}$
\انتہا{سوال}
%========================
\ابتدا{سوال}\quad
$\begin{bmatrix} 0&2\\\tfrac{1}{2}&0 \end{bmatrix}$\\
جوابات:
$\bM{X}=\begin{bmatrix*}[r] 1&-\tfrac{1}{2}\\1&\tfrac{1}{2} \end{bmatrix*},\quad \bM{D}=\begin{bmatrix*}[r] 1&0\\0&-1 \end{bmatrix*}$
\انتہا{سوال}
%========================
\ابتدا{سوال}\quad
$\begin{bmatrix*}[r] \tfrac{7}{5}&-\tfrac{1}{5}\\[0.25em] -\tfrac{6}{5}&\tfrac{8}{5} \end{bmatrix*}$\\
جوابات:
$\bM{X}=\begin{bmatrix*}[r] 1&1\\2&-3 \end{bmatrix*},\quad \bM{D}=\begin{bmatrix*}[r] 1&0\\0&2 \end{bmatrix*}$
\انتہا{سوال}
%========================
\ابتدا{سوال}\quad
$\begin{bmatrix*}[r] -12&-5\\ 30&13 \end{bmatrix*}$\\
جوابات:
$\bM{X}=\begin{bmatrix*}[r] 1&1\\-2&-3 \end{bmatrix*},\quad \bM{D}=\begin{bmatrix*}[r] -2&0\\0&3 \end{bmatrix*}$
\انتہا{سوال}
%========================
\ابتدا{سوال}\quad
$\begin{bmatrix*}[r] -\tfrac{1}{2}&-\tfrac{3}{2}&-1\\[0.25em] -\tfrac{1}{2}&\tfrac{1}{2}&1\\[0.25em] \tfrac{1}{2}&\tfrac{1}{2}&0 \end{bmatrix*}$\\
جوابات:
$\bM{X}=\begin{bmatrix*}[r] 1&1&-1\\-1&1&1\\0&-1&-1 \end{bmatrix*},\quad \bM{D}=\begin{bmatrix*}[r] 1&0&0\\0&-1&0\\0&0&0 \end{bmatrix*}$
\انتہا{سوال}
%========================
\ابتدا{سوال}\quad
$\begin{bmatrix*}[r] 0&0&1\\[0.25em] \tfrac{8}{7}&\tfrac{5}{7}&-\tfrac{4}{7}\\[0.25em] \tfrac{10}{7}&-\tfrac{6}{7}&\tfrac{9}{7} \end{bmatrix*},\quad \lambda_1=2$\\
جوابات:
$\bM{X}=\begin{bmatrix*}[r] 1&1&1\\2&0&-1\\1&2&-1 \end{bmatrix*},\quad \bM{D}=\begin{bmatrix*}[r] 1&0&0\\0&2&0\\0&0&-1 \end{bmatrix*}$
\انتہا{سوال}
%========================
\ابتدا{سوال}\quad
$\begin{bmatrix*}[r] 2&0&3\\ -9&-7&-15\\ 6&6&11 \end{bmatrix*},\quad \lambda_1=5$\\
جوابات:
$\bM{X}=\begin{bmatrix*}[r] 1&1&1\\-2&-1&1\\1&0&-1 \end{bmatrix*},\quad \bM{D}=\begin{bmatrix*}[r] 5&0&0\\0&2&0\\0&0&-1 \end{bmatrix*}$
\انتہا{سوال}
%========================
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_آئگنی_اساس_آئگنی_سمتیات_ب}\quad
$\begin{bmatrix*}[r] \tfrac{7}{2}&-\tfrac{5}{2}&\tfrac{1}{2}\\[0.25em] \tfrac{1}{2}&\tfrac{1}{2}&\tfrac{1}{2}\\[0.25em] -1&1&2 \end{bmatrix*},\quad \lambda_1=3$\\
جوابات:
$\bM{X}=\begin{bmatrix*}[r] 1&1&1\\0&1&1\\-1&2&0 \end{bmatrix*},\quad \bM{D}=\begin{bmatrix*}[r] 3&0&0\\0&2&0\\0&0&1 \end{bmatrix*}$
\انتہا{سوال}
%========================
سوال \حوالہ{سوال_آئگنی_صدر_محور_منتقلی_الف} تا سوال \حوالہ{سوال_آئگنی_صدر_محور_منتقلی_الف} میں صدر محور پر منتقل کریں۔مثال  \حوالہ{مثال_آئگنی_صدر_محور_منتقلی} کی طرح \عددی{\bM{x}} کو نئے محور \عددی{\bM{y}} کی صورت میں لکھیں۔
%======================

\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_آئگنی_صدر_محور_منتقلی_الف}\quad
$5x_1^2+2x_1x_2+5x_2^2=10$\\
جوابات:
$\bM{C}=\begin{bmatrix}5&1\\1&5  \end{bmatrix},\quad \tfrac{3}{5}y_1^2+\tfrac{2}{5}y_2^2=1,
\quad \begin{bmatrix}x_1\\x_2  \end{bmatrix}=\tfrac{1}{\sqrt{2}}\begin{bmatrix} 1&1\\1&-1 \end{bmatrix}\begin{bmatrix}y_1\\y_2  \end{bmatrix}$\,\, ترخیم
\انتہا{سوال}
%============================
\ابتدا{سوال}\quad
$-9x_1^2-24x_1x_2+9x_2^2=30$\\
جوابات:
$\bM{C}=\begin{bmatrix*}[r]-9&-12\\-12&9  \end{bmatrix*},\quad-\tfrac{y_1^2}{2}+ \tfrac{y_2^2}{2}=1,
\quad \begin{bmatrix}x_1\\x_2  \end{bmatrix}=\tfrac{1}{\sqrt{5}}\begin{bmatrix} 2&1\\1&-2 \end{bmatrix}\begin{bmatrix}y_1\\y_2  \end{bmatrix}$\,\, قطع زائد
\انتہا{سوال}
%============================
\ابتدا{سوال}\quad
$7x_1^2-2x_1x_2+7x_2^2=0$\\
جوابات:
$\bM{C}=\begin{bmatrix*}[r]7&-1\\-1&7  \end{bmatrix*},\quad 6y_1^2+8y_2^2=0,
\quad \begin{bmatrix}x_1\\x_2  \end{bmatrix}=\tfrac{1}{\sqrt{2}}\begin{bmatrix} 1&1\\1&-1 \end{bmatrix}\begin{bmatrix}y_1\\y_2  \end{bmatrix}$\,\, سیدھے خط
\انتہا{سوال}
%============================
\ابتدا{سوال}\quad
$5x_1^2+6x_1x_2+5x_2^2=16$\\
جوابات:
$\bM{C}=\begin{bmatrix}5&3\\3&5  \end{bmatrix},\quad \tfrac{y_1^2}{8}+\tfrac{y_2^2}{2}=1,
\quad \begin{bmatrix}x_1\\x_2  \end{bmatrix}=\tfrac{1}{\sqrt{2}}\begin{bmatrix} 1&1\\-1&1 \end{bmatrix}\begin{bmatrix}y_1\\y_2  \end{bmatrix}$\,\, ترخیم
\انتہا{سوال}
%============================
\ابتدا{سوال}\quad
$31x_1^2-24x_1x_2+21x_2^2=13$\\
جوابات:
$\bM{C}=\begin{bmatrix*}[r]31&-12\\-12&21  \end{bmatrix*},\quad 3y_1^2+y_2^2=1,
\quad \begin{bmatrix}x_1\\x_2  \end{bmatrix}=\tfrac{1}{\sqrt{13}}\begin{bmatrix} 3&2\\-2&3 \end{bmatrix}\begin{bmatrix}y_1\\y_2  \end{bmatrix}$\,\, ترخیم
\انتہا{سوال}
%============================
\ابتدا{سوال}\quad
$4x_1^2+12x_1x_2+13x_2^2=32$\\
جوابات:
$\bM{C}=\begin{bmatrix}4&6\\6&13  \end{bmatrix},\quad \frac{y_1^2}{32}+\frac{y_2^2}{2}=1,
\quad \begin{bmatrix}x_1\\x_2  \end{bmatrix}=\tfrac{1}{\sqrt{5}}\begin{bmatrix} 2&1\\-1&2 \end{bmatrix}\begin{bmatrix}y_1\\y_2  \end{bmatrix}$\,\, ترخیم
\انتہا{سوال}
%============================

\حصہ{مخلوط قالب اور مخلوط صورتیں}
تشاکلی، منحرف تشاکلی اور قائمہ الزاویہ قالبوں پر حصہ \حوالہ{حصہ_آئگنی_تشاکلی_منحرف_قائمہ} میں غور کیا گیا۔ان قالبوں کی مخلوط صورتیں بھی پائی جاتی ہیں جو  \اصطلاح{کوانٹم میکانیات}\فرہنگ{کوانٹم میکانیات}\حاشیہب{quantum mechanics}\فرہنگ{quantum mechanics} میں استعمال ہوتی ہیں۔ 

مخلوط قالب \عددی{\bM{A}=[a_{jk}]} کے ہر رکن \عددی{a_{jk}=\alpha+i\beta} (جہاں \عددی{\alpha} اور \عددی{\beta} حقیقی ہیں) کی جگہ اس کا  جوڑی دار مخلوط \عددی{\bar{a}_{jk}=\alpha-i\beta} لیتے ہوئے جوڑی دار مخلوط قالب \عددی{\bar{\bM{A}}=[\bar{a}_{jk}]} ملتا ہے۔ اسی طرح \عددی{\bM{A}^T} کا مخلوط جوڑی دار  اور \عددی{\bM{A}} کا مخلوط تبدیل محل \عددی{\bar{\bM{A}}^T=[\bar{a}_{kj}]} ہو گا۔

%===============
\ابتدا{مثال}\quad قالب \عددی{\bM{A}} کا مخلوط جوڑی دار \عددی{\bar{\bM{A}}} اور مخلوط تبدیل محل \عددی{\bar{\bM{A}}^T}\\
\begin{align*}
\bM{A}=\begin{bmatrix}-2+i3&1-i2\\4&3+i  \end{bmatrix}, \quad \bar{\bM{A}}=\begin{bmatrix}  -2-i3&1+i2\\4&3-i \end{bmatrix}, \quad \bar{\bM{A}}^T=\begin{bmatrix}  -2-i3&4\\1+i2&3-i \end{bmatrix}
\end{align*}
\انتہا{مثال}
%======================

\ابتدا{تعریف}\quad \اصطلاح{ہرمشی قالب}\حاشیہد{یہ قالب چارلس ہرمائٹ کے نام ہے۔}، \اصطلاح{منحرف ہرمشی قالب} اور \اصطلاح{اکہرا قالب}\\
چکور قالب \عددی{\bM{A}=[a_{jk}]}\\
\اصطلاح{ہرمشی}\فرہنگ{ہرمشی}\حاشیہب{Hermitian}\فرہنگ{Hermitian} کہلائے گا اگر\quad \quad  \quad \quad  \عددی{\bar{\bM{A}}^T=\bM{A}} \quad  یعنی \quad  \عددی{\bar{a}_{kj}=a_{jk}} \quad  ہو،\\
\اصطلاح{منحرف ہرمشی}\فرہنگ{منحرف ہرمشی}\فرہنگ{ہرمشی!منحرف}\حاشیہب{skew Hermitian}\فرہنگ{skew Hermitian}\فرہنگ{Hermitian!skew} کہلائے گا اگر \quad   \عددی{\bar{\bM{A}}^T=-\bM{A}} \quad  یعنی \quad  \عددی{\bar{a}_{kj}=-a_{jk}}  \quad  ہو اور\\
\اصطلاح{اکہرا}\فرہنگ{اکہرا}\حاشیہب{Unitary}\فرہنگ{Unitary} کہلائے گا اگر \quad \quad \quad \quad  \عددی{\bar{\bM{A}}^T=\bM{A}^{-1}} \quad ہو۔
\انتہا{تعریف}
%===============================

درج بالا  تعریف سے ظاہر ہے کہ ہرمشی قالب کے مرکزی وتری ارکان \عددی{\bar{a}_{jj}=a_{jj}} پر پورا اتریں گے  لہٰذا یہ ارکان حقیقی ہوں گے۔منحرف ہرمشی قالب کے مرکزی وتری  ارکان \عددی{\bar{a}_{jj}=-a_{jj}} پر پورا اتریں گے۔یوں اگر \عددی{a_{jj}=\alpha+i\beta} ہو تب \عددی{\alpha-i\beta=-(\alpha+i\beta)}  ہو گا جس سے  \عددی{\alpha=0} ملتا ہے۔یوں منحرف ہرمشی قالب کے مرکزی وتر کے ارکان خالص خیالی یا صفر \عددی{(0)} ہوں گے۔

%==============
\ابتدا{مثال}\quad ہرمشی، منحرف ہرمشی اور اکہرا قالب\\
درج ذیل میں \عددی{\bM{A}} ہرمشی، \عددی{\bM{B}} منحرف ہرمشی اور \عددی{\bM{C}} اکہرا قالب ہے۔
\begin{align*}
\bM{A}=\begin{bmatrix} 3&-4+i5\\-4-i5&-7 \end{bmatrix}, \quad \bM{B}=\begin{bmatrix} i3&2+i\\-2+i&-i7 \end{bmatrix},\quad
\bM{C}=\begin{bmatrix} i\tfrac{1}{2}&\tfrac{1}{2}\sqrt{3}\\[0.5em]\tfrac{1}{2}\sqrt{3}&i\tfrac{1}{2} \end{bmatrix}  
\end{align*}
\انتہا{مثال}
%===================
حقیقی ہرمشی قالب \عددی{\bar{\bM{A}}=\bM{A}^T=\bM{A}} پر پور اترے گا لہٰذا حقیقی ہرمشی قالب \اصطلاح{تشاکلی} ہو گا۔ اسی طرح حقیقی منحرف ہرمشی قالب
 \عددی{\bar{\bM{A}}=\bM{A}^T=-\bM{A}} پر پور اترے گا لہٰذا حقیقی منحرف ہرمشی قالب \اصطلاح{منحرف تشاکلی} ہو گا۔ آخر میں حقیقی اکہرا  قالب
 \عددی{\bar{\bM{A}}=\bM{A}^T=\bM{A}^{-1}} پر پور اترے گا لہٰذا حقیقی اکہرا قالب \اصطلاح{قائمہ الزاویہ} ہو گا۔ 

اس سے ظاہر ہے کہ  ہرمشی،  منحرف ہرمشی اور اکہرا قالب درحقیقت میں تشاکلی، منحرف تشاکلی اور قائمہ الزاویہ قالب کی بالترتیب عمومی صورتیں ہیں۔
%================

\جزوحصہء{آئگنی اقدار}
ہرمشی، منحرف ہرمشی اور اکہرا قالبوں کے طیف (آئگنی اقدار) کا مخلوط \عددی{\lambda } سطح پر مقام شکل \حوالہ{شکل_آئگنی_مخلوط_سطح_مقام} میں دکھایا گیا ہے۔
\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw(-2,0)--(2,0)node[right]{\RL{حقیقی \عددی{\lambda}}};
\draw(0,-2)--(0,2)node[left]{\RL{خیالی \عددی{\lambda}}};
\draw(0,0) circle (1);
%
\draw(1,0)node[below right]{$1$};
\draw[stealth-](1.6,0) to [out=90,in=180]++(0.5,0.75)node[right]{\RL{ہرمشی (تشاکلی)}};
\draw[stealth-](0,1.3) to [out=30,in=180]++(0.5,0.75)node[right]{\RL{منحرف ہرمشی (منحرف تشاکلی)}};
\draw[stealth-] (45:1) to [out=45,in=180]++(0.5,0.75)node[right]{\RL{اکہرا (قائمہ الزاویہ)}};
\end{tikzpicture}
\caption{مخلوط \عددی{\lambda} سطح پر ہرمشی، منحرف ہرمشی اور اکہرا قالبوں کے آئگنی اقدار کا مقام۔}
\label{شکل_آئگنی_مخلوط_سطح_مقام}
\end{figure}

%=================
\ابتدا{مسئلہ}\شناخت{مسئلہ_آئگنی_ہرمشی_منحرف_ہرمشی_اکہرا_آئگنی_اقدار}\quad آئگنی اقدار\\
(الف) ہرمشی قالب (اور تشاکلی قالب) کے آئگنی اقدار حقیقی ہوں گے۔\\
(ب) منحرف ہرمشی قالب (اور منحرف تشاکلی قالب) کے آئگنی اقدار خالص خیالی یا صفر \عددی{(0)} ہوں گے۔\\
(پ) اکہرا قالب (اور قائمہ الزاویہ قالب) کے آئگنی اقدار کی حتمی قیمت اکائی \عددی{(1)} ہو گی۔
\انتہا{مسئلہ}
%=================================
\ابتدا{ثبوت}

\انتہا{ثبوت}
%===================================

